(this.webpackJsonpui=this.webpackJsonpui||[]).push([[0],{39:function(e,a,i){},40:function(e,a,i){},93:function(e,a,i){"use strict";i.r(a);var t=i(2),n=i(0),r=i.n(n),u=i(7),l=i.n(u),o=(i(39),i(40),i(13)),d=i(28),c=(i(41),i(29)),s=i(104),m=function(){var e=Object(n.useState)("Cluj"),a=Object(o.a)(e,2),i=a[0],u=a[1],l={Cluj:[{date:"01 Jan 1000",event:"Regele Stephen I al Ungariei acord\u0103 dreptul de a \xeenfiin\u021ba o biseric\u0103 la Cluj c\u0103tre un grup de sa\u0219i."},{date:"11 Apr 1241",event:" Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Oct 1316",event:"Regele Carol Robert al Ungariei fondeaz\u0103 un colegiu ecleziastic \xeen Cluj."},{date:"01 Jul 1437",event:"Regele Sigismund al Ungariei stabile\u0219te sediul Cur\u021bii de Apel la Cluj."},{date:"01 Jan 1541",event:"Ocuparea Clujului de c\u0103tre trupele imperiului otoman."},{date:"01 Jan 1690",event:"Eliberarea Clujului de sub ocupa\u021bia otoman\u0103 de c\u0103tre armata imperial\u0103 austriac\u0103."},{date:"01 Jan 1777",event:"Clujul devine capitala regiunii Transilvaniei."},{date:"15 Mar 1848",event:"Revolta maghiar\u0103 din Transilvania \xeempotriva administra\u021biei austriece."},{date:"01 Dec 1918",event:"Unirea Transilvaniei cu Rom\xe2nia, ca urmare a Primului R\u0103zboi Mondial."},{date:"20 Oct 1940",event:"Ocupa\u021bia nazist\u0103 a Clujului."},{date:"22 Dec 1944",event:"Regimul comunist din Rom\xe2nia, \xeen care Clujul devine un important centru al industriei."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Maramure\u0219":[{date:"01 Jan 1000",event:"Regele Stephen I al Ungariei acord\u0103 dreptul de a \xeenfiin\u021ba biserici \xeen Maramure\u0219."},{date:"15 Apr 1241",event:"Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Oct 1776",event:"Maramure\u0219 devine parte a regiunii Maramure\u0219ului \u0219i Cri\u0219anei."},{date:"15 Mar 1848",event:"Revolta maghiar\u0103 din Transilvania \xeempotriva administra\u021biei austriece."},{date:"01 Dec 1918",event:"Unirea Transilvaniei cu Rom\xe2nia, ca urmare a Primului R\u0103zboi Mondial."},{date:"20 Oct 1940",event:"Ocupa\u021bia nazist\u0103 a Maramure\u0219ului."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],Sibiu:[{date:"01 Jan 1000",event:"Regele Stephen I al Ungariei acord\u0103 dreptul de a \xeenfiin\u021ba biserici \xeen Sibiu."},{date:"01 Apr 1241",event:"Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Oct 1320",event:"Sibiul devine un important centru comercial."},{date:"15 Mar 1688",event:"Sibiul devine capitala regiunii Transilvaniei."},{date:"01 Dec 1918",event:"Unirea Transilvaniei cu Rom\xe2nia, ca urmare a Primului R\u0103zboi Mondial."},{date:"20 Oct 1940",event:"Ocupa\u021bia nazist\u0103 a Sibiului."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],Alba:[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea dreptului de a construi biserici \xeen Alba Iulia de c\u0103tre regele Stephen I al Ungariei."},{date:"12 Sep 1241",event:"Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Jan 1300",event:"Alba Iulia devine un important centru comercial."},{date:"15 Mar 1688",event:"Alba Iulia devine capitala regiunii Transilvaniei."},{date:"01 Dec 1918",event:"Unirea Transilvaniei cu Rom\xe2nia, ca urmare a Primului R\u0103zboi Mondial."},{date:"20 Oct 1940",event:"Ocupa\u021bia nazist\u0103 a Albei Iuliei."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Timi\u0219":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea dreptului de a construi biserici \xeen Timi\u0219oara de c\u0103tre regele Stephen I al Ungariei."},{date:"12 Sep 1241",event:"Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Jan 1300",event:"Timi\u0219oara devine un important centru comercial."},{date:"15 Mar 1688",event:"Timi\u0219oara devine un important centru cultural \u0219i comercial."},{date:"16 Dec 1989",event:"Revolta anticomunist\u0103 din Timi\u0219oara, considerat\u0103 una dintre cauzele c\u0103derii comunismului \xeen Rom\xe2nia."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],Prahova:[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea dreptului de a construi biserici \xeen Ploie\u0219ti de c\u0103tre regele Stephen I al Ungariei."},{date:"12 Sep 1241",event:"Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Jan 1700",event:"Ploie\u0219tiul devine un important centru comercial \u0219i cultural."},{date:"10 Oct 1857",event:"Descoperirea \u0219i exploatarea primei pu\u021buri de petrol din Europa \xeen Ploie\u0219ti."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Bac\u0103u":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea dreptului de a construi biserici \xeen Bac\u0103u de c\u0103tre regele Stephen I al Ungariei."},{date:"12 Sep 1241",event:"Batalia de la Mohi \xeentre armatele regelui B\xe9la al IV-lea al Ungariei \u0219i ale lui Batu Khan, conduc\u0103tor al cavaleriei mongole."},{date:"01 Jan 1700",event:"Bac\u0103ul devine un important centru cultural \u0219i comercial."},{date:"10 Oct 1857",event:"Descoperirea \u0219i exploatarea primei mine de sare din Rom\xe2nia \xeen Bac\u0103u."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],Arad:[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea ora\u0219ului Arad sub numele de 'Arod.'"},{date:"12 Sep 1291",event:"Ocuparea ora\u0219ului Arad de c\u0103tre regatul maghiar."},{date:"01 Jan 1700",event:"Aradul devine un important centru comercial \u0219i cultural."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Arad."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Arge\u0219":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea unui sistem de administrare local\u0103 \xeen Arge\u0219."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Arge\u0219ului de c\u0103tre regatul Valahiei."},{date:"01 Jan 1700",event:"Arge\u0219ul devine un important centru cultural \u0219i religios."},{date:"10 Oct 1859",event:"Unirea Principatelor Rom\xe2ne sub acela\u0219i domeniu."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],Bihor:[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea unui sistem de administrare local\u0103 \xeen Bihor."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Bihorului de c\u0103tre regatul maghiar."},{date:"01 Jan 1700",event:"Bihorul devine un important centru comercial \u0219i cultural."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Bihor."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Bistri\u021ba-N\u0103s\u0103ud":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea unui sistem de administrare local\u0103 \xeen Bistri\u021ba-N\u0103s\u0103ud."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Bistri\u021bei-N\u0103s\u0103udului de c\u0103tre regatul maghiar."},{date:"01 Jan 1700",event:"Bistri\u021ba-N\u0103s\u0103udul devine un important centru al culturii \u0219i al industriei."},{date:"10 Oct 1918",event:"Unirea Bistri\u021bei-N\u0103s\u0103udului cu Rom\xe2nia la finele Primului R\u0103zboi Mondial."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Boto\u0219ani":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea unui sistem de administrare local\u0103 \xeen Boto\u0219ani."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Boto\u0219anilor de c\u0103tre regatul maghiar."},{date:"01 Jan 1700",event:"Boto\u0219aniul devine un important centru al comer\u021bului \u0219i al educa\u021biei."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Boto\u0219ani."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],"Br\u0103ila":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea unui sistem de administrare local\u0103 \xeen Br\u0103ila."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Br\u0103ilei de c\u0103tre regatul maghiar."},{date:"01 Jan 1700",event:"Br\u0103ila devine un important centru al comer\u021bului fluvial \u0219i al transportului maritim."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Br\u0103ila."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103."}],Bucharest:[{date:"01 Jan 1400",event:"Fondarea ora\u0219ului Bucure\u0219ti de c\u0103tre voievodul Mircea cel B\u0103tr\xe2n."},{date:"12 Sep 1600",event:"Bucure\u0219tiul devine capitala \u021a\u0103rii Rom\xe2ne\u0219ti."},{date:"01 Jan 1859",event:"Unirea Principatelor Rom\xe2ne sub conducerea domnitorului Alexandru Ioan Cuza."},{date:"10 Oct 1916",event:"Declararea independen\u021bei de stat a Rom\xe2niei moderne \xeen Bucure\u0219ti."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Bucure\u0219ti."}],"Buz\u0103u":[{date:"01 Jan 1000",event:"\xcenfiin\u021barea unui sistem de administrare local\u0103 \xeen Buz\u0103u."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Buz\u0103ului de c\u0103tre regatul maghiar."},{date:"01 Jan 1700",event:"Buz\u0103ul devine un important centru al comer\u021bului \u0219i al industriei textile."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Buz\u0103u."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Buz\u0103u."}],"Cara\u0219-Severin":[{date:"01 Jan 1000",event:"Formarea triburilor dacice \xeen zona Cara\u0219-Severin."},{date:"12 Sep 1300",event:"Ocuparea Cara\u0219-Severinului de c\u0103tre imperiul roman."},{date:"01 Jan 1600",event:"Dezvoltarea industriei mineritului \u0219i a metalurgiei \xeen Cara\u0219-Severin."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Cara\u0219-Severin."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Cara\u0219-Severin."}],"C\u0103l\u0103ra\u0219i":[{date:"01 Jan 1000",event:"Formarea primelor comunit\u0103\u021bi agrare \xeen zona C\u0103l\u0103ra\u0219i."},{date:"12 Sep 1300",event:"Construirea unui sistem de ap\u0103rare pentru protejarea regiunii \xeempotriva invadatorilor str\u0103ini."},{date:"01 Jan 1600",event:"Dezvoltarea comer\u021bului fluvial pe Dun\u0103re \xeen C\u0103l\u0103ra\u0219i."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen C\u0103l\u0103ra\u0219i."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen C\u0103l\u0103ra\u0219i."}],"Constan\u021ba":[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor comunit\u0103\u021bi urbane pe malul M\u0103rii Negre \xeen zona Constan\u021ba."},{date:"12 Sep 1300",event:"Construirea unui sistem de fortifica\u021bii pentru protejarea ora\u0219ului \xeempotriva invadatorilor str\u0103ini."},{date:"01 Jan 1600",event:"Dezvoltarea comer\u021bului maritim prin Portul Tomis din Constan\u021ba."},{date:"10 Oct 1848",event:"Proclamarea independen\u021bei de stat a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \xeen Constan\u021ba."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Constan\u021ba."}],Covasna:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor comunit\u0103\u021bi de sa\u0219i \xeen zona actual\u0103 a jude\u021bului Covasna."},{date:"12 Sep 1300",event:"Dezvoltarea industriei mineritului de sare \xeen zona de munte a Covasnei."},{date:"01 Jan 1600",event:"Construirea unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate pentru facilitarea transportului de sare din minele din Covasna."},{date:"10 Oct 1848",event:"Unirea Transilvaniei cu Moldova \u0219i \u021aara Rom\xe2neasc\u0103, incluz\xe2nd \u0219i zona Covasnei \xeen noua entitate statal\u0103."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Covasna."}],"D\xe2mbovi\u021ba":[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului D\xe2mbovi\u021ba."},{date:"12 Sep 1300",event:"Dezvoltarea agriculturii \u0219i a industriei textile \xeen zona D\xe2mbovi\u021bei."},{date:"01 Jan 1600",event:"Construirea unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate pentru facilitarea transportului de produse agricole \u0219i textile din D\xe2mbovi\u021ba."},{date:"10 Oct 1848",event:"Unirea Principatelor Rom\xe2ne, incluz\xe2nd \u0219i teritoriul D\xe2mbovi\u021bei \xeen noua entitate statal\u0103."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen D\xe2mbovi\u021ba."}],Dolj:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Dolj."},{date:"12 Sep 1300",event:"Dezvoltarea agriculturii \u0219i a industriei textile \xeen zona Doljului."},{date:"01 Jan 1600",event:"Construirea unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate pentru facilitarea transportului de produse agricole \u0219i textile din Dolj."},{date:"10 Oct 1848",event:"Unirea Principatelor Rom\xe2ne, incluz\xe2nd \u0219i teritoriul Doljului \xeen noua entitate statal\u0103."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Dolj."}],"Gala\u021bi":[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Gala\u021bi."},{date:"12 Sep 1300",event:"Dezvoltarea comer\u021bului fluvial pe Dun\u0103re \u0219i aportul la economia regiunii din partea portului din Gala\u021bi."},{date:"01 Jan 1600",event:"\xcenceperea construirii unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate pentru a facilita transportul de produse comercializate prin portul din Gala\u021bi."},{date:"10 Oct 1848",event:"Unirea Principatelor Rom\xe2ne, incluz\xe2nd \u0219i teritoriul Gala\u021bilor \xeen noua entitate statal\u0103."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Gala\u021bi."}],Giurgiu:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Giurgiu."},{date:"12 Sep 1300",event:"Dezvoltarea comer\u021bului fluvial pe Dun\u0103re \u0219i aportul la economia regiunii din partea portului din Giurgiu."},{date:"01 Jan 1600",event:"\xcenceperea construirii unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate pentru a facilita transportul de produse comercializate prin portul din Giurgiu."},{date:"10 Oct 1848",event:"Unirea Principatelor Rom\xe2ne, incluz\xe2nd \u0219i teritoriul Giurgiu \xeen noua entitate statal\u0103."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Giurgiu."}],Gorj:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Gorj."},{date:"10 Oct 1600",event:"Dezvoltarea industriei mineritului de aur \u0219i fier \xeen zona montan\u0103 din Gorj, contribuind la prosperitatea economic\u0103 a regiunii."},{date:"01 Jan 1700",event:"\xcenceperea construc\u021biei unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate care s\u0103 lege zona montan\u0103 din Gorj de restul \u021b\u0103rii, facilit\xe2nd transportul resurselor minerale."},{date:"01 Jan 1850",event:"\xcenceperea dezvolt\u0103rii industriei textile \xeen Gorj, cu focus pe produc\u021bia de l\xe2n\u0103 \u0219i bumbac."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Gorj."}],Harghita:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Harghita."},{date:"10 Oct 1600",event:"Dezvoltarea industriei lemnului \u0219i a exploat\u0103rii p\u0103durilor din Harghita, contribuind la prosperitatea economic\u0103 a regiunii."},{date:"01 Jan 1700",event:"\xcenceperea construc\u021biei unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate care s\u0103 lege zona montan\u0103 din Harghita de restul \u021b\u0103rii, facilit\xe2nd transportul resurselor."},{date:"01 Jan 1850",event:"\xcenceperea dezvolt\u0103rii industriei turistice \xeen Harghita, cu focus pe atragerea turi\u0219tilor \xeen zonele montane \u0219i lacurile din zon\u0103."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Harghita."}],Hunedoara:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Hunedoara."},{date:"10 Oct 1300",event:"Construirea castelului Corvinilor, care a devenit un simbol al puterii \u0219i prosperit\u0103\u021bii din regiune."},{date:"01 Jan 1500",event:"Dezvoltarea industriei mineritului \xeen Hunedoara, cu exploatarea resursele de fier \u0219i huil\u0103 din zon\u0103."},{date:"01 Jan 1700",event:"\xcenceperea construc\u021biei unor drumuri \u0219i c\u0103i ferate care s\u0103 lege zona montan\u0103 din Hunedoara de restul \u021b\u0103rii, facilit\xe2nd transportul resurselor."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Hunedoara."}],"Ialomi\u021ba":[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Ialomi\u021ba."},{date:"01 Jan 1300",event:"Construirea primelor biserici \u0219i m\u0103n\u0103stiri pe teritoriul jude\u021bului Ialomi\u021ba, care au devenit centre ale vie\u021bii spirituale \u0219i culturale din regiune."},{date:"01 Jan 1600",event:"\xcenceperea cultiv\u0103rii plantelor \u0219i cre\u0219terea animalelor, care au devenit principalele surse de subsisten\u021b\u0103 pentru locuitorii din Ialomi\u021ba."},{date:"01 Jan 1900",event:"Dezvoltarea industriei agricole \u0219i pescuitului pe Dun\u0103re, care au crescut economia jude\u021bului Ialomi\u021ba."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Ialomi\u021ba."}],"Ia\u0219i":[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Ia\u0219i."},{date:"01 Jan 1300",event:"Construirea primelor biserici \u0219i m\u0103n\u0103stiri, care au devenit centre ale vie\u021bii spirituale \u0219i culturale din regiune."},{date:"01 Jan 1600",event:"\xcenceperea cultiv\u0103rii plantelor \u0219i cre\u0219terii animalelor, care au devenit principalele surse de subsisten\u021b\u0103 pentru locuitorii din Ia\u0219i."},{date:"01 Jan 1700",event:"Ia\u0219iul devine un important centru cultural \u0219i spiritual al Moldovei, cu multe biblioteci \u0219i \u0219coli importante."},{date:"23-24 June 1941",event:"Ia\u0219iul este distrus \xeen cel mai mare pogrom evreiesc din Europa de Est din timpul celui de-Al Doilea R\u0103zboi Mondial."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Ia\u0219i."}],Ilfov:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Ilfov."},{date:"01 Jan 1300",event:"Dezvoltarea agriculturii \u0219i cre\u0219terii animalelor, care au devenit principalele surse de subsisten\u021b\u0103 pentru locuitorii din Ilfov."},{date:"01 Jan 1600",event:"\xcenceperea comer\u021bului \u0219i a produc\u021biei artizanale \xeen Ilfov."},{date:"01 Jan 1700",event:"Dezvoltarea re\u021belei de drumuri \u0219i a transportului, care au facut din Ilfov un important centru de comunica\u021bii."},{date:"01 Jan 1800",event:"Constituirea primelor institu\u021bii administrative \u0219i economice \xeen Ilfov."},{date:"01 Jan 1900",event:"Dezvoltarea industriei \u0219i a serviciilor \xeen Ilfov, care au contribuit la cre\u0219terea prosperit\u0103\u021bii jude\u021bului."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Ilfov."}],Mehedinti:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Mehedin\u021bi."},{date:"01 Jan 1400",event:"Formarea triburilor dacice pe teritoriul actual al Mehedin\u021biului."},{date:"01 Jan 1600",event:"Construirea unor fortifica\u021bii \u0219i a unor a\u0219ez\u0103ri pentru ap\u0103rarea \xeempotriva invaziilor str\u0103ine."},{date:"01 Jan 1700",event:"\xcenceperea cultiv\u0103rii plantelor \u0219i cre\u0219terii animalelor, care au devenit principalele surse de subsisten\u021b\u0103 pentru locuitorii din Mehedin\u021bi."},{date:"01 Jan 1800",event:"Mehedin\u021biul devine un important centru comercial \u0219i cultural, cu mai multe sate \u0219i ora\u0219e \xeen cre\u0219tere."},{date:"01 Jan 1900",event:"Mehedin\u021biul devine parte a Rom\xe2niei moderne, cu o economie \xeen cre\u0219tere \u0219i o infrastructur\u0103 dezvoltat\u0103."}],"Mure\u0219":[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Mure\u0219."},{date:"01 Jan 1300",event:"Construirea primelor fortifica\u021bii \u0219i a cet\u0103\u021bilor, care au servit la ap\u0103rarea regiunii \xeempotriva invadatorilor."},{date:"01 Jan 1600",event:"Dezvoltarea comer\u021bului \u0219i a industriei textile, care au adus prosperitate regiunii."},{date:"01 Jan 1700",event:"Constituirea primelor organiza\u021bii culturale \u0219i religioase, care au sus\u021binut dezvoltarea vie\u021bii spirituale \u0219i culturale din Mure\u0219."},{date:"23-24 June 1941",event:"Distrugerea sau deteriorarea multor edificii istorice \u0219i monumente culturale din Mure\u0219 \xeen timpul celui de-Al Doilea R\u0103zboi Mondial."},{date:"22 Dec 1989",event:"C\u0103derea comunismului \u0219i \xeenceputul tranzi\u021biei spre o economie de pia\u021b\u0103 \xeen Mure\u0219."}],"Neam\u021b":[{date:"1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Neam\u021b."},{date:"1300",event:"Construirea primelor biserici \u0219i m\u0103n\u0103stiri, care au devenit centre ale vie\u021bii spirituale \u0219i culturale din regiune."},{date:"1467",event:"Neam\u021bul devine un principat independent sub domnia lui Petru Rare\u0219."},{date:"1600",event:"\xcenceperea cultiv\u0103rii plantelor \u0219i cre\u0219terii animalelor, care au devenit principalele surse de subsisten\u021b\u0103 pentru locuitorii din Neam\u021b."},{date:"1700",event:"Neam\u021bul devine un important centru economic al Moldovei, cu una dintre cele mai mari pie\u021be din regiune."},{date:"1918",event:"Unirea Transilvaniei cu Rom\xe2nia, incluz\xe2nd \u0219i Neam\u021bul."},{date:"1944",event:"Intrarea Armatei Ro\u0219ii \xeen Neam\u021b, marc\xe2nd sf\xe2r\u0219itul celui de-Al Doilea R\u0103zboi Mondial."}],Olt:[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune \xeenregistrat\u0103 a judetului Olt"},{date:"1310",event:"\xcenfiin\u021barea castelului de la Slatina"},{date:"1479",event:"A fost fondat ora\u0219ul Slatina"},{date:"1601",event:"A fost \xeenfiin\u021bat\u0103 biserica Sf\xe2ntul Nicolae din Slatina"},{date:"1784",event:"A fost construit\u0103 catedrala Ortodox\u0103 din Slatina"},{date:"1831",event:"A fost \xeenfiin\u021bat\u0103 \u0219coala primar\u0103 din Slatina"},{date:"1948",event:"A fost fondat\u0103 institu\u021bia de \xeenv\u0103\u021b\u0103m\xe2nt superior din Slatina"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i judetul Olt"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura judetului Olt"}],"Satu Mare":[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a ora\u0219ului Satu Mare"},{date:"1310",event:"Fondarea castelului de la Satu Mare"},{date:"1479",event:"A fost \xeenfiin\u021bat ora\u0219ul Satu Mare"},{date:"1601",event:"A fost construit\u0103 biserica Sf\xe2nta Maria din Satu Mare"},{date:"1784",event:"A fost \xeenfiin\u021bat\u0103 \u0219coala primar\u0103 din Satu Mare"},{date:"1831",event:"A fost construit\u0103 catedrala Catolic\u0103 din Satu Mare"},{date:"1948",event:"A fost fondat\u0103 institu\u021bia de \xeenv\u0103\u021b\u0103m\xe2nt superior din Satu Mare"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i judetul Satu Mare"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura judetului Satu Mare"}],"S\u0103laj":[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a judetului S\u0103laj"},{date:"1310",event:"Fondarea castelului de la Zal\u0103u"},{date:"1479",event:"A fost \xeenfiin\u021bat ora\u0219ul Zal\u0103u"},{date:"1601",event:"A fost construit\u0103 biserica Sf\xe2ntul Ioan din Zal\u0103u"},{date:"1784",event:"A fost \xeenfiin\u021bat\u0103 \u0219coala primar\u0103 din Zal\u0103u"},{date:"1831",event:"A fost construit\u0103 catedrala Ortodox\u0103 din Zal\u0103u"},{date:"1948",event:"A fost fondat\u0103 institu\u021bia de \xeenv\u0103\u021b\u0103m\xe2nt superior din Zal\u0103u"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i judetul S\u0103laj"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura judetului S\u0103laj"}],Suceava:[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a judetului Suceava"},{date:"1310",event:"Fondarea castelului de la Suceava"},{date:"1479",event:"A fost \xeenfiin\u021bat ora\u0219ul Suceava"},{date:"1601",event:"A fost construit\u0103 biserica Sf\xe2ntul Gheorghe din Suceava"},{date:"1784",event:"A fost \xeenfiin\u021bat\u0103 \u0219coala primar\u0103 din Suceava"},{date:"1831",event:"A fost construit\u0103 catedrala Ortodox\u0103 din Suceava"},{date:"1948",event:"A fost fondat\u0103 institu\u021bia de \xeenv\u0103\u021b\u0103m\xe2nt superior din Suceava"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i judetul Suceava"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura judetului Suceava"}],Teleorman:[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a judetului Teleorman"},{date:"1300",event:"Fondarea primelor sate din Teleorman"},{date:"1600",event:"Dezvoltarea agriculturii \xeen Teleorman"},{date:"1700",event:"Fondarea unor mari familii de boieri \xeen Teleorman"},{date:"1800",event:"Dezvoltarea industriei textile \xeen Teleorman"},{date:"1848",event:"Revolu\u021bia din 1848 a afectat judetul Teleorman"},{date:"1948",event:"Socializarea industriei \xeen Teleorman"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i judetul Teleorman"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura judetului Teleorman"}]," \tTulcea":[{date:"1839",event:"sultanii otomani au declan\u0219at reformele denumite Tanzimat. Dup\u0103 R\u0103zboiul Crimeei, \xeen contextul acestora, \xeen regiunea malului drept al cursului inferior al Dun\u0103rii, Imperiul a organizat vilayetul Dun\u0103rii, o provincie pe care o dorea un model pentru organizarea altor provincii ale statului multietnic. \xcen cadrul acestui vilayet, Tulcea juca rolul de capital\u0103 a subunit\u0103\u021bii administrative ce cuprindea nord-estul extrem: sangeacul Tulcea.[5] S-a construit un palat administrativ unde \xee\u0219i avea sediul institu\u021bia mutesarifului de sangeac; \xeentre 1856 \u0219i 1878, postul acesta a fost ocupat succesiv de Suleiman Bei, Resid Pa\u015fa, Razim Pa\u015fa, Ismail Pa\u015fa, Fahri Bei, Ali Bei \u0219i Said Bei.[6]"},{date:"1877\u20131878",event:"Aceasta a primit prin tratatul de la Berlin Dobrogea de Nord \xeempreun\u0103 cu recunoa\u0219terea interna\u021bional\u0103 a independen\u021bei, Tulcea devenind de atunci parte a statului rom\xe2n. "},{date:" 1950",event:"Tulcea a fost re\u0219edin\u021ba jude\u021bului Tulcea (interbelic). Dup\u0103 instaurarea regimului comunist \xeen Rom\xe2nia, Tulcea a devenit re\u0219edin\u021ba unui raion din Regiunea Dobrogea. "},{date:"1945",event:"Dup\u0103 cel de al Doilea R\u0103zboi Mondial, ora\u0219ul s-a extins \u0219i s-a modernizat. \xcen prezent, vatra ora\u0219ului atinge o suprafa\u021b\u0103 de 115km\xb2 \u0219i o popula\u021bie de 68.608 locuitori (\xeen anul 2011)"}],Vaslui:[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a judetului Vaslui"},{date:"1300",event:"Fondarea primelor sate din Vaslui"},{date:"1600",event:"Dezvoltarea agriculturii \xeen Vaslui"},{date:"1700",event:"Fondarea unor mari familii de boieri \xeen Vaslui"},{date:"1800",event:"Dezvoltarea industriei textile \xeen Vaslui"},{date:"1848",event:"Revolu\u021bia din 1848 a afectat judetul Vaslui"},{date:"1948",event:"Socializarea industriei \xeen Vaslui"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i judetul Vaslui"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura judetului Vaslui"}],"V\xe2lcea":[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a regiunii V\xe2lcea"},{date:"1300",event:"Formarea primelor sate \xeen regiunea V\xe2lcea"},{date:"1600",event:"Dezvoltarea agriculturii \xeen V\xe2lcea"},{date:"1700",event:"Fondarea unor mari familii de boieri \xeen V\xe2lcea"},{date:"1800",event:"Formarea unor centre economice importante \xeen V\xe2lcea"},{date:"1848",event:"Revolu\u021bia din 1848 a afectat regiunea V\xe2lcea"},{date:"1948",event:"Socializarea industriei \xeen V\xe2lcea"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i regiunea V\xe2lcea"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura \xeen V\xe2lcea"}],Vrancea:[{date:"1000",event:"Prima men\u021biune a regiunii Vrancea"},{date:"1300",event:"Formarea primelor sate \xeen regiunea Vrancea"},{date:"1600",event:"Dezvoltarea agriculturii \xeen Vrancea"},{date:"1700",event:"Fondarea unor mari familii de boieri \xeen Vrancea"},{date:"1800",event:"Formarea unor centre economice importante \xeen Vrancea"},{date:"1848",event:"Revolu\u021bia din 1848 a afectat regiunea Vrancea"},{date:"1948",event:"Socializarea industriei \xeen Vrancea"},{date:"1989",event:"A fost realizat\u0103 reforma economic\u0103 \xeen Rom\xe2nia, influen\u021b\xe2nd \u0219i regiunea Vrancea"},{date:"2020",event:"Continu\u0103 s\u0103 se dezvolte economia \u0219i infrastructura \xeen Vrancea"}]},m=r.a.useState(!1),v=Object(o.a)(m,2),p=v[0],f=v[1],g=Object(n.useState)(),z=Object(o.a)(g,2),j=z[0];z[1];return Object(t.jsxs)(t.Fragment,{children:[Object(t.jsx)(r.a.Fragment,{children:Object(t.jsxs)(s.a,{className:"bg-black",isShown:p,onCloseComplete:function(){return f(!1)},children:[Object(t.jsx)("p",{className:"text-2xl mt-2 text-center ml-5",children:i}),Object(t.jsx)("ul",{className:"p-4 lg:p-8 dark:bg-gray-800 dark:text-gray-100",children:l[i].map((function(e,a){return Object(t.jsx)("li",{children:Object(t.jsx)("article",{children:Object(t.jsxs)("a",{rel:"noopener noreferrer",href:"#",className:"grid p-4 overflow-hidden md:grid-cols-5 rounded-xl lg:p-6 xl:grid-cols-12 hover:dark:bg-gray-900",children:[Object(t.jsx)("time",{datetime:"",className:"row-start-1 mb-1 md:col-start-1 xl:col-span-2 dark:text-gray-400",children:l[i][a].date}),Object(t.jsx)("p",{className:"ml-8 md:col-start-2 md:col-span-4 xl:col-start-3 xl:col-span-9 md:ml-0 dark:text-gray-300",children:l[i][a].event})]})})})}))})]})}),Object(t.jsxs)("div",{className:"w-full h-full",children:[Object(t.jsx)(d.SVGMap,{map:c.a,onLocationClick:function(e){console.log("Name",e.target.getAttribute("name")),f(!0),u(e.target.getAttribute("name"))}}),Object(t.jsx)("h3",{className:"text-center display-2",children:j})]})]})};function v(){return Object(t.jsx)(t.Fragment,{children:Object(t.jsx)("section",{className:"bg-gray-800 h-full text-gray-100",children:Object(t.jsxs)("div",{className:"container flex flex-col justify-center p-6 mx-auto sm:py-12 lg:py-24 lg:flex-row lg:justify-between",children:[Object(t.jsxs)("div",{className:"flex flex-col justify-center p-6 text-center rounded-sm lg:max-w-md xl:max-w-lg lg:text-left",children:[Object(t.jsx)("h1",{className:"text-5xl font-bold leading-none sm:text-6xl",children:"Istoria Romaniei interactiva"}),Object(t.jsx)("p",{className:"mt-6 mb-8 text-lg sm:mb-12",children:"Alege un judet pentru a incepe"}),Object(t.jsxs)("div",{className:"flex flex-col space-y-4 sm:items-center sm:justify-center sm:flex-row sm:space-y-0 sm:space-x-4 lg:justify-start",children:[Object(t.jsx)("a",{rel:"noopener noreferrer",href:"#",className:"px-8 py-3 text-lg font-semibold rounded bg-blue-400 text-gray-900",children:"Alege un judet la intamplare"}),Object(t.jsx)("a",{rel:"noopener noreferrer",href:"#",className:"px-8 py-3 text-lg font-semibold border rounded border-gray-100",children:"Test de cunostinte"})]})]}),Object(t.jsx)("div",{className:"flex w-full h-full",children:Object(t.jsx)(m,{})})]})})})}var p=function(){return Object(t.jsx)(t.Fragment,{children:Object(t.jsx)(v,{})})},f=function(e){e&&e instanceof Function&&i.e(3).then(i.bind(null,105)).then((function(a){var i=a.getCLS,t=a.getFID,n=a.getFCP,r=a.getLCP,u=a.getTTFB;i(e),t(e),n(e),r(e),u(e)}))};l.a.render(Object(t.jsx)(r.a.StrictMode,{children:Object(t.jsx)(p,{})}),document.getElementById("root")),f()}},[[93,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.39f0d81c.chunk.js.map