(this.webpackJsonpui=this.webpackJsonpui||[]).push([[0],{39:function(e,i,a){},40:function(e,i,a){},93:function(e,i,a){"use strict";a.r(i);var r=a(2),n=a(0),t=a.n(n),u=a(7),l=a.n(u),o=(a(39),a(40),a(13)),c=a(28),s=(a(41),a(29)),d=a(104),m=function(){var e=Object(n.useState)("Cluj"),i=Object(o.a)(e,2),a=i[0],u=i[1],l={Cluj:[{image:"https://i.guim.co.uk/img/media/ccc826cd2961f5dc64b3e1283ac4224eab46a77f/0_383_5746_3448/master/5746.jpg?width=1200&quality=85&auto=format&fit=max&s=1d9ebbd3c8fa0e1f1ca4f8d94d97f958",text:'\xcen 1443 la Cluj \xeen casa Matei Corvin se na\u015fte Matei Corvin, fiul lui Ioan de Hunedoara \u015fi viitor rege al Ungariei. Pe timpul domniei sale ca rege al Ungariei, Matei Corvin va cre\u015fte implicarea me\u015fte\u015fugarilor \xeen administrarea urbei, deciz\xe2nd ca cetatea s\u0103 fie condus\u0103 de un consiliu format din 100 de centumviri, deci\u015fi jum\u0103tate de bresla\u015fii clujeni \u015fi jum\u0103tate de persoanele cu o stare material\u0103 bun\u0103. Jum\u0103tate dintre ale\u015fi urmau s\u0103 fie maghiari, iar cealalt\xe3 jum\u0103tate sa\u015fi. Pe atunci popula\u0163ia urbei era format\u0103 din \xeen principal din sa\u015fi, secui \u015fi \xeen mic\u0103 m\u0103sur\u0103 din rom\xe2ni.\n\n        Dorind s\u0103 impulsioneze dezvoltarea urbei sale natale, Matei Corvin a acordat \xeen perioada 1458-1490 un num\u0103r de 41 de privilegii localit\u0103\u0163ii sale natale, ap\u0103r\xe2nd-o \xeen conflictele cu nobilii, biserica \u015fi a\u015fez\u0103rile din jur. Pentru a ajuta la cre\u015fterea popula\u0163iei, a emis o serie de decrete (\xeen 1467, 1478 \u015fi 1485) prin care a decis s\u0103 acorde dreptul de a se stabili \xeen ora\u015f iobagilor ce \u015fi-au achitat taxele. \xcen 1463 \u015fi apoi \xeen 1467 Corvin va ap\u0103ra Clujul \xeen procesele cu reprezentan\u0163ii biserice\u015fti ai m\u0103n\u0103stirii de la Cluj-M\u0103n\u0103\u015ftur, urm\xe2nd ca apoi s\u0103 \xeei sprijine \xeempotriva atacurilor nobililor de Some\u015feni. \xcei va ap\u0103ra \u015fi \xeen cazul conflictelor cu unii nobili care refuzau s\u0103-\u015fi achite datoriile fa\u0163\u0103 de urbe, de asemenea \xeen cazul procesului cu nobilul Francisc Mykola, care a \xeencercat \xeen 1489 s\u0103 dea foc ora\u015fului.\n        \n        Matei Corvin va decreta totodat\u0103 \u015fi scutirea negustorilor clujeni de plata v\u0103mii la Turda, N\u0103d\u0103\u015fel, Bernadea, Oradea, Fughiu, Vadul Cri\u015fului, Gil\u0103u, Buza \u015fi Bahnea. Dup\u0103 ce la 18/28 septembrie 1600 Mihai Viteazul este \xeenfr\xe2nt \xeen b\u0103t\u0103lia de la Mir\u0103sl\u0103u, Clujul se va r\u0103zbuna pe oamenii acestuia. \xcen timp ce se afla cu o solie, Baba Novac a fost arestat de Dieta de la Cluj (format\u0103 din aristocra\u0163ia maghiar\u0103), condus\u0103 de \u015etefan Csaky, unul dintre liderii grup\u0103rii nobiliare care dorea r\u0103sturnarea situa\u0163iei politice din Transilvania.\n\n        Novac va fi condamnat la moarte \xeempreun\u0103 cu preotul Saski. Ulterior aceea\u015fi soart\u0103 o vor avea \u015fi al\u0163i oameni ai lui Mihai Viteazul: Ioan Szelestey, arma\u015ful Sava \u015fi un soldat al s\u0103u, un grec "inima \u015fi sufletul lui Mihai Vod\u0103", care a fost prins la Bistri\u0163a \u015fi adus la Cluj \xeen 21 iulie 1601. Pe 5 februarie 1601, ora 10 a.m. Baba Novac \u015fi preotul Saski vor fi ar\u015fi pe rug. \xcen arhivele istorice ale ora\u015fului exist\u0103 \xeenc\u0103 notele privind cheltuielile f\u0103cute. La sf\xe2r\u015fitul secolului XVII, odat\u0103 cu Tratatul de la Karlovitz din 1699, Clujul devine parte a monarhiei habsburge, intr\xe2nd sub domina\u0163ie austriac\u0103. Dup\u0103 un acord silit semnat de Mihai Apafi I, cetatea Clujului a fost nevoit\u0103 s\u0103 g\u0103zduiasc\u0103 trupele ducelui de Lorena, asigur\xe2ndu-le un serviciu de 100 000 de florini. Cu toate acestea osta\u015fii au \u015fi jefuit ora\u015ful \u015fi au cerut sume suplimentare de la contribuabili.\n\n        Generalul austriac Rabutin distruge \xeen 1704 zidurile Clujului, pentru ca ora\u015ful s\u0103 \xee\u015fi piard\u0103 semnifica\u0163ia militar\u0103.\n        \n        \xcencep\xe2nd cu 1715, armata habsburg\u0103 \xeencepe construirea fortifica\u0163iei Vauban Cet\u0103\u0163uia, prima fortifica\u0163ie de acest fel din Transilvania.\n        \n        Din 1790 p\xe2n\u0103 \xeen 1848 \u015fi apoi din nou \xeen perioada 1861 - 1867, Clujul a fost capitala Marelui Principat al Transilvaniei \xeen cadrul imperiului austriac, fiind totodat\u0103 \u015fi sediul dietelor transilvane. \xcen 1776, \xeemp\u0103r\u0103teasa Maria Tereza a Austriei fondeaz\u0103 aici o universitate german\u0103. Aceasta nu a existat pentru mult\u0103 vreme, Iosif al II-lea de Habsburg transform\xe2nd-o \xeen "Universitatea Piarist\u0103", cu predare \xeen latin\u0103. \xcen 1798 ora\u015ful a fost distrus \xeen mare parte de un incendiu.  Cu o popula\u0163ie 10 660 de locuitori, cetatea se transform\u0103 \xeen capitala Transilvaniei, lucru care duce la modernizare acesteia, dar \u015fi la sporirea num\u0103rului locuitorilor rom\xe2ni. Importantele mi\u015fc\u0103ri revolu\u0163ionare de la 1848 cuprind \u015fi Clujul. De\u015fi un important centru revolu\u0163ionar, avea un statut contradictoriu, datorit\u0103 nobilimii. Doctrina a cuprins tineretul de la facult\u0103\u0163i, academii \u015fi gimnazii, care s-au ocupat de popularizarea acesteia. Ora\u015ful va ad\u0103posti tratativele dintre Nicolae B\u0103lcescu \u015fi Cezar Bolliac, pentru unirea revolu\u0163iei rom\xe2ne cu cea maghiar\u0103. \xcenfr\xe2ngerea revolu\u0163iei ungare, a dus la instaurarea regimului absolutist. Capitala a fost mutat\u0103 la Sibiu, pentru a exista o influen\u0163\u0103 austriac\u0103 mai mare asupra autorit\u0103\u0163ilor. Mai t\xe2rziu, Clujul a devenit unul dintre cele \u015fase districte militare transilv\u0103nene, administr\xe2nd un teritoriu de 400 000 de locuitori.\n\n        Din 1830 ora\u015ful devine sediul mi\u015fc\u0103rii na\u0163ionale ungare din principat. \xcen perioada revolu\u0163iilor de la 1848, Clujul a fost ocupat de trupele generalului polonez J\xf3zef Bem. '}],"Maramure\u0219":[{image:"https://img.bunadimineata.ro/uploads/2015/07/toamna-in-maramures_61127305.jpg",text:'Veche regiune rom\xe2neasc\u0103, \u021aara Maramure\u0219ului este atestat\u0103 documentar pentru prima oar\u0103 cu acest nume \xeen 1199, \xeen perioada expansiunii ungare \xeen Transilvania. \xcen acea epoc\u0103, exista popula\u021bie rom\xe2neasc\u0103 \xeen \xeentreg Maramure\u0219ul, precum \u0219i \xeen regiunile vecine, la vest, Ung, Bereg \u0219i Ugocea. Pentru acestea din urm\u0103, regii Ungariei garantau rom\xe2nilor dreptul de a-\u0219i alege singuri voievodul \u0219i de a fi judeca\u021bi dup\u0103 "dreptul valah" (ius valachicum) p\xe2n\u0103 dup\u0103 anul 1383, de c\xe2nd dateaz\u0103 ultima atestare documentar\u0103 \xeen aceast\u0103 privin\u021b\u0103. 1241: Invazie t\u0103tar\u0103 \xeen Maramure\u0219 \u0219i Transilvania. O coloan\u0103 t\u0103tar\u0103 condus\u0103 de c\u0103tre generalii Cadan \u0219i Buri pleac\u0103 din Podolia, intr\u0103 \xeen Moldova de nord \u0219i trec \xeen Transilvania prin trec\u0103toarea C\xe2rlibaba (Pasul T\u0103tarilor) \xeen cursul lunii martie 1241. Coloana t\u0103tar\u0103 condus\u0103 de \xeensu\u0219i Batu-Khan, av\xe2ndul al\u0103turi pe generalul Subotai, au devastat \u0219i jefuit voievodatele maramure\u0219ene, p\u0103trunz\xe2nd ad\xe2nc p\xe2n\u0103 la Miskolc. 1285: Invazie t\u0103tar\u0103 \xeen Transilvania; maramure\u0219enii trec Carpa\u021bii in urm\u0103rirea t\u0103tarilor. 1334: Invazie t\u0103tar\u0103 \xeen Transilvania; s-au distins \xeen lupte fra\u021bii Drag \u0219i Drago\u0219 din Bedeu \u0219i ruda lor Mihail Bogdan din Petrova.1342: Bogdan din Cuhea se refugiaz\u0103 \xeen Moldova dintre Siret \u0219i Nistru \u0219i este \xeenvinuit de regele Ungariei de tr\u0103dare;1365: Este confiscat\u0103 mo\u0219ia lui Bogdan din Cuhea ca urmare a independen\u021bei Moldovei; Bogdan pierde satele Ieud, Bacicov, Vi\u0219eu, Bor\u0219a, Moisei \u0219i Seli\u0219te care sunt date lui Balc \u0219i Drag. Dup\u0103 1688, Maramure\u0219ul a devenit parte a Imperiului Austriac, odat\u0103 cu Transilvania. \xcen Maramure\u0219 nu a avut loc o trecere la unirea religioas\u0103 cu Roma ca \xeen Ardeal. Greco-catolicismul \xeen Maramure\u0219 a fost prezent prin apartenen\u021ba religioas\u0103 a rom\xe2nilor la episcopia rutean\u0103 a Muncaciului, care a trecut la unire cu Roma odat\u0103 cu celelalte episcopii din Gali\u021bia. Biserica ortodox\u0103 a r\u0103mas prezent\u0103 p\xe2n\u0103 spre sf\xe2r\u0219itul secolului al XIX-lea prin c\xe2teva schituri care s-au afiliat st\u0103re\u021biilor moldovene, \xeendeosebi celei de la Putna. '}],Sibiu:[{image:"https://www.casa-vale.net/romania-poze-imagini/RO54006-sibiu-foto.jpg",text:'Sibiul a fost fondat pe locul unei mai vechi a\u015fez\u0103ri, probabil slave, imediat dupa mijlocul secolului XII de coloni\u015fti sa\u015fi din teritoriul Rin-Mosela. Prima men\u0163iune a cet\u0103\u0163ii este f\u0103cut\u0103 \xeen 1191 sub numele Cibinium \xeentr-un document ecleziastic de la Vatican. Prima atestare documentar\u0103 \xeen forma Hermannstadt dateaz\u0103 din anul 1223, dar exist\u0103 \u015fi men\u0163iuni ale numelui Villa Hermanni. \xcen anul 1241 a fost atacat, cucerit \u015fi par\u0163ial distrus de hoardele mongole. \xcen secolul XIV, Sibiul a devenit un mare centru de comer\u0163 \u015fi timp de secole a fost cea mai important\u0103 cetate german\u0103 din Transilvania. Ora\u015ful era organizat \xeen bresle, fiind cunoscute un num\u0103r maxim de 19 bresle.\n\n        \xcen anul 1366 Sibiul a fost declarat "ora\u015f".\n        \n        Pe vremuri, Sibiul a fost un centru me\u015fte\u015fug\u0103resc renumit. Prima breasl\u0103 atestat\u0103 documentar \xeen ora\u015f este cea a t\u0103b\u0103carilor, \xeen 1367, iar \xeen 1780 la Sibiu erau \xeenregistrate 40 de bresle. De altfel, pe strada Cet\u0103\u0163ii, acolo unde pot fi g\u0103site vara calfele c\u0103l\u0103toare, te \xeent\xe2mpin\u0103 cele trei turnuri de ap\u0103rare care au p\u0103strat peste timp denumirea breslelor care le aveau \xeen grij\u0103: Turnul Archebuzierilor, Turnul Olarilor \u015fi Turnul Dulgherilor.Aici a fost publicat, \xeen anul 1544, Catehismul Luteran, prima carte tip\u0103rit\u0103 \xeen limba rom\xe2n\u0103.\n\n        Din 1692, odat\u0103 cu cre\u015fterea influen\u0163ei austriece, Sibiul devine capitala Transilvaniei. Aceasta este o perioad\u0103 \xeenfloritoare a ora\u015fului, cea mai important\u0103 construc\u0163ie din aceast\u0103 perioad\u0103 fiind Palatul Brukenthal.\n        \n        \xcen secolul XIX se construie\u015fte prima linie de cale ferat\u0103, iar \xeen 1897 Sibiul este electrificat. Tot \xeen aceast\u0103 perioad\u0103 Sibiul este sediul asocia\u0163iei ASTRA \u015fi un ora\u015f important al comunit\u0103\u0163ii rom\xe2ne\u015fti.\n        \n        Ca urmare a celui de-al doilea r\u0103zboi mondial \u015fi a perioadei comuniste popula\u0163ia s\u0103seasc\u0103 s-a diminuat considerabil prin deport\u0103ri \xeen Siberia \u015fi mai t\xe2rziu prin emigrarea masiv\u0103 \xeen Germania.\n        Evenimente importante \xeen istoria Sibiului\n        \n            1292 - A fost deschis primul spital de pe teritoriul actual al Rom\xe2niei.\n            1300 - Intr-un document se aminteste existenta Bisericii Sf. Elisabeta.\n            1350 - La Sibiu se infiinteaza prima monetarie din Transilvania.\n            1380 - A fost documentat\u0103 prima \u015fcoal\u0103 de pe teritoriul actual al Rom\xe2niei.\n            1494 - Prima farmacie de pe teritoriul actual al Rom\xe2niei.\n            1534 - Prima fabric\u0103 de h\xe2rtie de pe teritoriul actual al Rom\xe2niei.\n            1544 - A fost tip\u0103rit\u0103 la Sibiu prima carte \xeen limba rom\xe2n\u0103.\n            1551 - Primul experiment cu rachete din lume, realizat de Konrad Haas.\n            1671 - A fost descoperit gaz metan l\xe2ng\u0103 Sibiu.\n            1782 - Franz Joseph M\xfcller a descoperit elementul chimic teluriu.\n            1788 - Primul teatru de pe teritoriul actual al Rom\xe2niei.\n            1795 - Primul paratr\u0103snet din Sud-Estul Europei este instalat \xeen Cisn\u0103die.\n            1797 - Samuel von Hahnemann deschide primul laborator homeopatic din lume.\n            1817 - Primul muzeu din Rom\xe2nia, Muzeul Na\u0163ional Brukenthal este deschis la Sibiu.\n            1861 - Se \xeenfiin\u0163eaz\u0103 societatea ASTRA.\n            1896 - Prima linie electric\u0103 din Sud-Estul Europei.\n            1904 - Al doilea ora\u015f din Europa \u015fi al treilea din lume \xeen care este utilizat tramvaiul electric.\n            1928 - Prima gradin\u0103 zoologic\u0103 din Rom\xe2nia.\n            1989 - Al doilea ora\u015f participant la Revolu\u0163ia din 1989.\n            2007 - Capital\u0103 Cultural\u0103 European\u0103 2007'}],Alba:[{image:"https://media.webcamromania.ro/img/2020/04/Webcam-Alba-Iulia-scaled.jpg",text:"Descoperirile arheologice din jude\u021bul Alba dateaz\u0103 din perioada neolitic\u0103, cunoscut\u0103 sub numele de \u201eCultura Petre\u0219ti\u201d. Denumirea regiunii provine din cuv\xe2ntul latin albus, -a, -um \xeensemn\xe2nd alb.\n\n        \xcen timpul st\u0103p\xe2nirii romane a fost \xeentemeiat\u0103, datorit\u0103 z\u0103c\u0103mintelor miniere din regiunea Apuseni, o serie de a\u0219ez\u0103ri ca de exemplu Apulum (ast\u0103zi Alba Iulia), Ampelum (Zlatna), Apulon (Piatra Craivii) \u0219i colonii Aurelia Apulensis, Nova Apulensis, Alburnus Maior (Ro\u0219ia Montan\u0103) \u0219i Brucla (Aiud).\n        \n        Dup\u0103 retragerea romanilor de pe teritoriul Daciei nordice, urmeaz\u0103 o perioad\u0103 controversat\u0103 de unii istorici. Aceasta este urmat\u0103 de perioada voievodatelor, iar \xeen aceast\u0103 regiune se chema \u201evoievodatul de la B\u0103lgrad\u201d. \xcen cadrul statului maghiar \xeentemeiat \xeen 1000 de regele \u0218tefan I, apare \u201ePrincipatul Transilvaniei\u201d cu capitala la Alba Iulia (Gyulafeh\xe9rv\xe1r, \u201eCetatea Alb\u0103 (a lui) Gyula\u201d. Gyula era denumirea unui rang de maxim\u0103 importan\u021b\u0103 \xeen perioada p\u0103g\xe2n\u0103 a maghiarimii \u0219i totodat\u0103, probabil, un nume propriu, de principe). Capitala Alba Iulia a jucat \xeen Evul Mediu un rol important \xeen dezvoltarea economic\u0103, cultural\u0103 \u0219i politic\u0103 a regiunii.\n        \n        Printre marile evenimente politice din istoria ora\u0219ului se num\u0103r\u0103 intrarea \xeen anul 1599 a lui Mihai Viteazul \xeen Alba Iulia, precum \u0219i execu\u021bia \xeen 1784 a \u021b\u0103r\u0103ne\u0219ti Horia \u0219i Clo\u0219ca (cel de-al treilea lider, Cri\u0219an, se sinucisese). Alte momente istorice: activitatea revolu\u021bionar\u0103 a lui Avram Iancu (1848) \u0219i, \xeen 1918, organizarea la Alba Iulia a \u201eMarii Adun\u0103ri Na\u021bionale\u201d, care a hot\u0103r\xe2t unirea Transilvaniei cu Rom\xe2nia.\n        \n        Dintre principalele evenimente culturale rom\xe2ne\u0219ti, \xeen 1597 \xeenfiin\u021barea tipografiei domne\u0219ti ortodoxe, \u0219i publicarea \u201eNoului Testament de la B\u0103lgrad\u201d, iar \xeen 1699 primul Abecedar. "}],"Timi\u0219":[{image:"https://media.timisoreni.ro/upload/photo/2006-09/centru_large.jpg",text:"Timi\u0219oara are o istorie \xeendelungat\u0103 care \xeencepe cu antice a\u0219ez\u0103ri umane pe actuala vatr\u0103 a ora\u0219ului \u0219i mai apoi cu apari\u021bia primei cet\u0103\u021bi fortificate, \xeen jurul secolului al XII-lea. Cetatea a trecut prin diferite st\u0103p\xe2niri care i-au marcat profund cursul dezvolt\u0103rii. A \xeenceput s\u0103 se dezvolte sub st\u0103p\xe2nirea ungar\u0103 a lui Carol Robert de Anjou, \xeen secolul al XIV-lea, devenind pentru scurt timp \u0219i capital\u0103 a regatului ungar. Cetatea a fost apoi cucerit\u0103 de otomani, \xeen 1552 \u0219i pentru aproape dou\u0103 secole a devenit un important bastion militar turcesc. \xcen 1716 istoria Timi\u0219oarei ia o puternic\u0103 \xeentors\u0103tur\u0103, c\xe2nd cetatea e cucerit\u0103 de Imperiul Habsburgic \u0219i \xeencepe reconstruc\u021bia \u0219i dezvoltarea ora\u0219ului drept capital\u0103 a Banatului. Colonizarea Banatului face din Timi\u0219oara un adev\u0103rat centru multicultural \u0219i multiconfesional. Construc\u021bia canalului navigabil Bega d\u0103 un av\xe2nt puternic dezvolt\u0103rii economice \u0219i a comer\u021bului. Ora\u0219ul cunoa\u0219te o perioad\u0103 de \xeenflorire f\u0103r\u0103 precedent, ajung\xe2nd s\u0103 primeasc\u0103 numele de \u201eMica Vien\u0103\u201d ca recunoa\u0219tere a importan\u021bei \u0219i frumuse\u021bii lui. \xcen 1919, Banatul se une\u0219te cu Rom\xe2nia \u0219i \xeen Timi\u0219oara se instaureaz\u0103 pentru prima dat\u0103 administra\u021bia rom\xe2n\u0103. Ocupa\u021bia sovietic\u0103 postbelic\u0103 marcheaz\u0103 \xeenceputul perioadei comuniste, perioad\u0103 care ia sf\xe2r\u0219it \xeen 1989 odat\u0103 cu revolu\u021bia anticomunist\u0103: revolu\u021bie pornit\u0103 tocmai din ora\u0219ul de pe Bega"}],Prahova:[{image:"https://imagoromaniae.ro/wp-content/uploads/2020/07/statiunea-slanic-prahova-822.jpg",text:"Istoria judetului Prahova este str\xe2ns legat\u0103 de istoria minelor de sare \u0219i a exploat\u0103rii z\u0103c\u0103mintelor de sare din zon\u0103. De-a lungul secolelor, aceast\u0103 resurs\u0103 valoroas\u0103 a atras aten\u021bia imperiilor \u0219i statelor din jur, fiind controlat\u0103 de-a lungul timpului de c\u0103tre daci, romani, maghiari \u0219i otomani.\n\n        \xcen secolul al XIX-lea, regiunea a cunoscut o perioad\u0103 de mare dezvoltare economic\u0103, \xeen special \xeen sectorul minier \u0219i al industriei textile. De asemenea, aici s-au dezvoltat importante linii feroviare \u0219i drumuri care au legat regiunea de restul \u021b\u0103rii.\n        \n        \xcen perioada comunist\u0103, judetul Prahova a continuat s\u0103 fie un centru important al industriei \u0219i a comer\u021bului, dar a fost afectat de politicile restrictive ale guvernului \u0219i de declinul economiei rom\xe2ne\u0219ti."}],"Bac\u0103u":[{image:"https://img.directbooking.ro/getimage.ashx?f=statiuni&file=Statiune_3d338cb0-01ab-496b-8b5c-60bfb76093de_BacauCentrul.jpg.jpg",text:"Pentru prima data este mentionat orasul Bacau in anul 1399 .O alta scriere aparuta mai tarziu apare prima atestare a orasului Bacau pe timpul lui Alexandru cel Bun, 6 octombrie 1408.\n        Cercet\u0103torul \u0218tefan S. Gorovei, demonstreaz\u0103 c\u0103 Bac\u0103ul are actul de na\u0219tere \xeentre anii 1391-1432 \xeen timpul domniei lui Petru I Mu\u0219at. \xcen anul 1399 ora\u0219ul este men\u021bionat \xeen documentul lui Iuga Vod\u0103, prin care se d\u0103 carte de judecat\u0103 \xeentre sp\u0103tarul R\u0103ducanu cu r\u0103ze\u0219ii satului Br\u0103tila, din \u021binutul Bac\u0103ului. La 15 aprilie 1400, afl\u0103m ca \xeen Bac\u0103u se afl\u0103 o parte a Cavalerilor Ioani\u021bi, numi\u021bi mai t\xe2rziu Cavalerii de Malta. O scrisoare este trimis\u0103 in Civitas Bachovien de Papa Bonifaciu al II-lea. \xcen anul 1409 studia la Cracovia, studentul b\u0103c\u0103uan Gregorias de Bachwya care ceva mai t\xe2rziu, \xeen 5 martie 1431, localitatea este numit\u0103 civitas Bako.\n        La sf\xe2r\u0219itul secolului al- XIV-lea Bac\u0103ul era bine \xeenchegat ca a\u0219ezare urban\u0103, una dintre cele mai prospere din \xeentreaga Moldov\u0103, av\xe2nd atribu\u021bii militare \u0219i comerciale foarte importante. Re\u0219edin\u021ba Domneasc\u0103 din vremea lui Alexandru cel Bun corespunde perioadei \xeen care acesta a avut-o de so\u021bie pe Margareta de Losoncz, fiica voievodului Ladislau de Losoncz.\n        Ora\u0219ul Bac\u0103u a fost ocupat \xeen noiembrie 1467 de o\u0219tile maghiare conduse de Matei Corvin, cu o lun\u0103 \xeenainte de B\u0103t\u0103lia de la Baia. Localitatea este cunoscut\u0103 \u0219i datorit\u0103 importan\u021bei sale \xeen rela\u021biile comerciale dintre Moldova, Transilvania \u0219i \u021aara Rom\xe2neasc\u0103, fiind un punct de vam\u0103. \xcen secolului al -XV-lea \xeen acest ora\u0219 s-a stabilit Alex\u0103ndrel, fiul lui \u0218tefan cel Mare, care a dat ordin pentru construirea Cur\u021bii Domne\u0219ti \u0219i Bisericii Precista, celebre monumente istorice.\n        \xcen anul 1607 papa Paul al V-lea a \xeenfiin\u021bat Episcopia de Bac\u0103u, ca episcopiei sufragan\u0103 (subordonat\u0103) Arhiepiscopiei de Kalocsa. Catedrala episcopal\u0103, dedicat\u0103 Sfintei Maria, a suferit importante stric\u0103ciuni cu ocazia inunda\u021biilor din anul 1676. \xcen locul vechii catedrale a fost construit\u0103 \xeen anul 1839 Biserica romano-catolic\u0103 Sf\xe2ntul Nicolae din Bac\u0103u.\n        In anul 1864 c\xe2nd a fost \xeenfiin\u021bat, jude\u021bul Bac\u0103u era un jude\u021b de frontier\u0103. Se \xeenvecina cu Transilvania (ce f\u0103cea parte atunci din Austro-Ungaria) \u0219i cu jude\u021bele rom\xe2ne\u0219ti Neam\u021b, Roman, Tutova, Tecuci \u0219i Putna. Jude\u021bul se \xeentindea de la \u0219esul Siretului p\xe2n\u0103 pe crestele mun\u021bilor Carpa\u021bi, cuprinz\xe2nd valea de jos a Bistri\u021bei \u0219i aproape \xeentreg cursul Trotu\u0219ului.\n        In anul 1892, jude\u021bul Bac\u0103u era \xeemp\u0103r\u021bit \xeen 8 pl\u0103\u0219i: Siretul de Sus cu re\u0219edin\u021ba la Secuieni, Siretul de Jos cu re\u0219edin\u021ba P\u0103rincea, Bistri\u021ba de Sus cu re\u0219edin\u021ba G\xe2rleni, Bistri\u021ba de Jos cu re\u0219edin\u021ba Valea Seac\u0103, Trotu\u0219ul cu re\u0219edin\u021ba T\xe2rgu Ocna, Tazl\u0103ul de Sus cu re\u0219edin\u021ba Scor\u021beni, Tazl\u0103ul de Jos cu re\u0219edin\u021ba Valea Rea \u0219i Muntele cu re\u0219edin\u021ba Moine\u0219ti. Jude\u021bul avea 2 comune urbane, 87 comune rurale formate din 405 sate. Ora\u0219ele jude\u021bului erau Bac\u0103u \u0219i T\xe2rgu Ocna .\n        Dup\u0103 anul 1918, se situa \xeen partea central-estic\u0103 a Rom\xe2niei Mari, \xeen centrul regiunii Moldova. Teritoriul lui cuprindea partea central\u0103 din actualul jude\u021b Bac\u0103u. Se \xeenvecina la vest cu jude\u021bele Trei Scaune \u0219i Ciuc, la nord cu jude\u021bele Neam\u021b \u0219i Roman, la est cu jude\u021bele Tutova \u0219i Tecuci, iar la sud cu jude\u021bul Putna.\n        La sf\xe2r\u0219itul secolului al XIV-lea, Bac\u0103ul era bine \xeenchegat ca a\u0219ezare urban\u0103, una dintre cele mai prospere din \xeentreaga Moldov\u0103, av\xe2nd atribu\u021bii militare \u0219i comerciale foarte importante .\n        Important centru comercial \u0219i vamal, prin tradi\u021bie dar \u0219i ca urmare a dezvolt\u0103rii sale economice treptate, Bac\u0103ul apare frecvent men\u021bionat ca t\xe2rg \xeen secolele XVII-XVIII \xeen diferite documente, av\xe2nd \u0219i rol de t\xe2rg domnesc, iar \xeen primele decenii ale secolului al XIX-lea se situa \xeentre ora\u0219ele de frunte ale Moldovei (\xeen 1864 figureaz\u0103 ca ora\u0219 pe harta Partenie-Dub\u0103u).\n        Dac\u0103 la 1821 Bac\u0103ul num\u0103ra pu\u021bin peste 1.000 de locuitori, ulterior s-a \xeenregistrat o cre\u0219tere demografic\u0103 constant\u0103. Cre\u0219terea num\u0103rului de locuitori a avut la baz\u0103, cu prec\u0103dere, fenomenul imigra\u021biei evreie\u0219ti din prima jum\u0103tate a secolului al XIX-lea, dublat, \xeen intervalul 1859-1899, de procesul exodului rural generat de industrializarea localit\u0103\u021bii .\n        In ce prive\u0219te dezvoltarea industriei, amintim ca repere: fabrica de h\xe2rtie \u201dLetea\u201d construit\u0103 \xeen 1881, fabrica de bere construit\u0103 \xeen 1867, fabrica de c\u0103r\u0103mid\u0103 construit\u0103 \xeen 1870, o tipografie.\n        \xcen timpul Primului R\u0103zboi Mondial aici s-a aflat comandamentul Armatei a II-a Rom\xe2ne, cantonat \xeen Casa Anania, din strada George Bacovia."}],Arad:[{image:"https://img.directbooking.ro/getimage.ashx?f=Statiuni&file=Statiune_2f7271cc-e1fd-4f6e-b81e-38b9e5a58cb4_AradArad1.jpg.jpg",text:"Municipiul a fost men\u0163ionat documentar pentru prima dat\u0103 \xeen anul 1080, sub numele de Arad, iar ca ora\u015f (civitas) \xeen 1329. Este una din cele mai vechi a\u015fez\u0103ri urbane din \u0163ara noastr\u0103.\n\n        \xcen urma s\u0103p\u0103turilor arheologice din cartierul Aradul Nou s-au descoperit o necropol\u0103 \u015fi mai multe morminte celtice din secolul al IV-lea \xee. Hr. La s\u0103p\u0103turile din anul 1994 din centrul municipiului au fost scoase la iveal\u0103 obiecte de ceramic\u0103 neagr\u0103, canelat\u0103, c\u0103r\u0103mizie lucrate manual \u015fi un vas-biberon ce dateaz\u0103 din Hallstatt. Alte descoperiri arheologice au eviden\u0163iat urme de locuire din secolele al VII-lea - al XII-lea \u015fi r\u0103m\u0103\u015fi\u0163ele unei cet\u0103\u0163i de p\u0103m\xe2nt din secolele al IX-lea - al XI-lea distrus\u0103 \xeen r\u0103zboiul dintre Ahtum \u015fi armatele lui Chanadinus.\n        \n        De\u015fi este atestat\u0103 documentar \xeen repetate r\xe2nduri \xeen secolele al XII-lea - al XIII-lea, dezvoltarea Aradului este \xeencetinit\u0103 de marea invazie t\u0103tar\u0103 din 1241. \xcen 1552 este cucerit\u0103 de c\u0103tre turci \u015fi cunoa\u015fte din nou un regres. \xcen 1687 turcii sunt alunga\u0163i \u015fi Aradul trece sub st\u0103p\xe2nire habsburgic\u0103. \xcen 1740 prime\u015fte statutul de ora\u015f cameral privilegiat.\n        \n        \xcen secolul al XIX-lea, la Arad se formeaz\u0103 un centru puternic de emancipare na\u0163ional\u0103, care culmineaz\u0103 cu [[Revolu\u0163ia de la 1848 \xeen Transilvania |revolu\u0163ia de la 1848]]. La 20 iulie 1869 se introduc \xeen ora\u015f primele tramvaie cu cai, care vor circula p\xe2n\u0103 \xeen anul 1913. \xcen anul 1908 la Arad s-a \xeenfiin\u0163at prima \xeentreprindere de autobuze de pe teritoriul actual al Rom\xe2niei. Prima cale ferat\u0103 care va fi construit\u0103 la Arad va lega ora\u015ful de localitatea Szolnok (Ungaria).\n        \n        La sf\xe2r\u015fitul secolului al XIX-lea \u015fi \xeenceputul secolului al XX-lea, Aradul devine centrul politic al mi\u015fc\u0103rii na\u0163ionale a rom\xe2nilor. \xcen 1918, la Arad \xee\u015fi stabile\u015fte sediul Consiliul Na\u0163ional Rom\xe2n Central, av\xe2ndu-l ca pre\u015fedinte pe \u015etefan Cicio-Pop. \xcentre 2 noiembrie - 1 decembrie 1918, Aradul este sediul primei guvern\u0103ri rom\xe2ne\u015fti a Transilvaniei. "}],"Arge\u0219":[{image:"http://www.autocarhire.ro/wp-content/uploads/2013/05/curtea-de-arges.jpg",text:""}],Bihor:[{image:"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/25/Oradea_%28Nagyv%C3%A1rad%29_-_pia%C5%A3a_Unirii.JPG",text:"500 \u2013 0 \xee.Hr.\n\n        Situarea teritoriului Bihorului \xeen apropierea unor rute comerciale importante pentru acest col\u0163 de lume, \xeenc\u0103 din antichitate, \u0219i, apoi, la confluen\u0163a unor mari civiliza\u021bii \u2014 ale Occidentului \u015fi ale R\u0103s\u0103ritului Europei \u2014 din a doua jum\u0103tate a mileniului I \u0219i-a pus amprenta asupra evolu\u0163iei societ\u0103\u021bii omene\u015fti tr\u0103ind pe aceste meleaguri. Una dintre consecin\u0163ele acestui ultim statut a fost c\u0103 la cump\u0103na dintre primul \u0219i cel de-al doilea mileniu d.Hr. s-au consacrat coordonatele care personalizeaz\u0103 realitatea uman\u0103 circumscris\u0103 arealului administrativ propriu zonei: pluralismul etnic, confesional \u0219i cultural. M\u0103rturiile materiale scoase la iveal\u0103 de arheologi au demonstrat c\u0103 daco-ge\u0163ii, care au format ramura nord-dun\u0103rean\u0103 a tracilor, s-au impus, \xeen a doua jum\xe2tate a mileniului I \xee. Hr., ca \u015fi popula\u021bie autohton\u0103 \xeen spa\u0163iul carpato-danubiano-pontic, inclusiv \xeen Bihorul de ast\u0103zi, dar \u015fi c\u0103 cimerienii, ilyrii, cel\u021bii, hunii, avarii \u0219i gepizii \u2013 \xeentre secolele VI \xee. Hr. \u0219i VII/VIII \u2014 au avut o contribu\u021bie de luat \xeen seam\u0103 la maturizarea civiliza\u0163iei din aceast\u0103 parte a Europei Centrale \u015fi de Sud-Est. De la dacii\u201ebihoreni\u201d au r\u0103mas cet\u0103\u0163i \u015fi tezaure \u2014 T\u0103\u015fad, Sacalas\u0103ul Nou, \u015eu\u015fturogi (secolele I \xee. Hr. \u2014 I d. Hr.) \u2014 care atest\u0103 nu numai stabilitatea lor \xeen acest areal geografic, ci \u015fi nivelul de dezvoltare atins de statul dac \xeen epoca clasic\u0103.Sec. VI \u2013 IX d. Hr.\n\n        Din veacul al VI-lea \u015fi p\xe2n\u0103 \xeen cel de-al IX-lea slavii au jucat un rol important asupra destinului religios al rom\xe2nilor, orienta\u0163i de acum \xeenainte spre rela\u0163ia cu biserica R\u0103s\u0103ritului. Din veacul al XI-lea, Comitatul Bihor a devenit o unitate administrativ-teritorial\u0103 \xeen componen\u021ba Regatului Ungariei, apoi, din 1567 \u0219i p\xe2n\u0103 \xeen 1660, \xeen aceea a Principatului Transilvaniei. Au urmat 32 de ani de apartenen\u021b\u0103 la Pa\u0219al\xe2cul de Oradea (1660 \u2013 1692), iar, de la sf\xe2r\u0219itul secolului al XVII-lea (1692) la Imperiul Habsburgic, respectiv din 1867, la Imperiul Austro-Ungar."}],"Bistri\u021ba-N\u0103s\u0103ud":[{image:"https://www.bistriteanul.ro/wp-content/uploads/2019/01/Top_BTZ-cc-1.jpg",text:'Bistri\u0163a a avut mult de suferit de pe urma invaziei t\u0103tarilor, \xeen urma c\u0103reia s-a ref\u0103cut cu greu, fapt pentru care numai \xeen a doua jum\u0103tate a sec. XIII, documentele amintesc, printre alte ora\u015fe \xeenfloritoare din Transilvania, \u015fi ora\u015ful Bistri\u0163a. Astfel, doar din anul 1264 dateaz\u0103 prima atestare documentar\u0103 a ora\u015fului Bistri\u0163a.\xcen scopul asigur\u0103rii \u015fi \xeent\u0103ririi grani\u0163ei r\u0103s\u0103ritene a regatului maghiar, regele Ladislau Postumul la anul 1452, a d\u0103ruit Bistri\u0163a \xeempreun\u0103 cu cele 20 de sate din \xeemprejurimi, lui Iancu de Hunedoara, cu titlul de Comite Perpetuu. Ie\u015find de sub jurisdic\u0163ia regal\u0103, ora\u015ful a devinit domeniu privat al grofilor \u015fi a suferit astfel pagube \xeensemnate. Iancu a venit la Bistri\u0163a \u015fi a luat m\u0103suri de construire a unei cet\u0103\u0163i pe dealul Burich, \xeen partea de nord a ora\u015fului, lucrare terminat\u0103 destul de repede - 2 sau 3 ani. Cetatea a fost populat\u0103 cu solda\u0163i maghiari.\n\n        Dup\u0103 moartea lui  Iancu de Hunedoara, conducerea ora\u015fului i-a revine lui Szilagyi Mihaly, care a fost primit cu ur\u0103 de c\u0103tre sa\u015fi, drept pentru care \xeen anul 1458 primarul Thummel a organizat o r\u0103scoal\u0103, \xeennabu\u015fit\u0103 cu repeziciune de c\u0103tre Szilagyi.\n        \n        \xcen 1464 s-a r\u0103scump\u0103rat libertatea ora\u015fului de la Matei Corvin pentru suma de 6000 forin\u0163i. Sa\u015fii \xeens\u0103 nu au renun\u0163at la revendic\u0103rile lor, ob\u0163in\xe2nd de la Matei Corvin \xeen anul 1465 dreptul de a construi \xeen jurul ora\u015fului un zid de protec\u0163ie, care va a fost ridicat din ram\u0103\u015fi\u0163ele cet\u0103\u0163ii construite de Hunyadi. Astfel, au fost terminate o serie de ziduri, turnuri, bastioane \u015fi mai multe por\u0163i.\n        \n        \xcentemeietorii \u015fi locuitorii ora\u015fului Bistri\u0163a au fost sa\u015fi, iar ei fiind un popor de industria\u015fi \u015fi comercian\u0163i, ap\u0103rarea ora\u015fului au \xeencredin\u0163at-o solda\u0163ilor pl\u0103ti\u0163i. A\u015fa au ajuns \xeen ora\u015f maghiarii, nu ca \u015fi locuitori,  ci ca \u015fi solda\u0163i.\n        \n        Pe la 1465, Bistri\u0163a avea \xeen total peste 18 turnuri \u015fi bastioane, precum \u015fi un \xeentreg sistem de \u015fan\u0163uri \u015fi valuri de ap\u0103rare. Urmele unui astfel de \u015fan\u0163 \u015fi val, se pot observa \u015fi azi \xeen parcul central al ora\u015fului. \xcen jurul anului 1484, prima faz\u0103 a fortific\u0103rilor ora\u015fului Bistri\u0163a, pare s\u0103 se fi \xeencheiat. Dup\u0103 pu\u0163in timp s-a \xeenceput construc\u0163ia unui turn, care exist\u0103 \u015fi \xeen zilele noastre.\n        \n        \xcen anul 1524 popula\u0163ia maghiar\u0103 din ora\u015f a adoptat noile principii ale reforma\u0163iei, \xeen acest an fiind construit pentru solda\u0163i un mic l\u0103ca\u015f pentru rug\u0103ciune. Ini\u0163ial slujbele erau lutherane dar cu siguran\u0163\u0103 \xeencep\xe2nd cu anul 1564 s-a trecut la religia reformat\u0103.\n        \n        Istoria primei comunit\u0103\u0163i reformate este \xeens\u0103 foarte scurt\u0103, deoarece dup\u0103 c\xe2\u0163iva  ani, generalul Basta a atacat \u015fi a distrus \xeen mare parte ora\u015ful.\n        \n        \xcen a doua jum\u0103tate a secolului XVI \xeen Pia\u0163a Central\u0103 s-au \xeenal\u0163\u0103 o serie de construc\u0163ii comerciale specifice epocii, precum Complexul Comercial Sug\u0103lete \u015fi Catedrala Gotic\u0103.\n        \n        \xcencep\xe2nd din secolul al XV-lea p\xe2n\u0103 \xeen al XVIII-lea, Bistri\u0163a s-a afirmat ca mare furnizor de m\u0103rfuri pentru t\xe2rgurile moldovene\u015fti. \xcenc\u0103 din secolul VI, ora\u015ful este cunoscut \u015fi ca important centru cultural.\n        \n        \xcen anul 1601, de\u015fi era \xeencheiat un armisti\u0163iu \xeentre generalul Basta \u015fi Sigismund Bathory, auzind de cruzimea generalului, ap\u0103r\u0103torii ora\u015fului au \xeenchis por\u0163ile acestuia, \u015fi sub conducerea c\u0103pitanului Nagy Albert s-au \xeenceput preg\u0103tirile pentru respingerea unui eventual atac sau chiar asediu. C\u0103pitanul a fost con\u015ftient de superioritatea numeric\u0103 a atacatorilor, \u015fi de aceea  a cerut ajutorul trupelor voievodale. Acest fapt a fost considerat de c\u0103tre Basta drept \xeencetarea armisti\u0163iului, \u015fi la 1 februarie 1602 acesta a ajuns la zidurile ora\u015fului, pornind asediul dinspre Aldorf.\n        \n        La 9 februarie \xeen zidul ora\u015fului era deja o sp\u0103rtur\u0103 de 6 m l\u0103\u0163ime, dar ap\u0103r\u0103torii ora\u015fului au rezistat eroic asediului. Inclusiv locuitorii s-au \xeenarmat \u015fi au ajutat solda\u0163ii. Fierarul Pfaffenbruder cu ciocanul a omor\xe2t un atacator. Servitoarele maghiare aruncau vase cu ap\u0103 clocotit\u0103 peste atacatori.\n        \n        Ora\u015ful a fost ref\u0103cut cu repeziciune, dar \u015fi-a \xeenchide por\u0163ile. \xcen acest sens, timp de 200 de ani \xeen ora\u015f au locuit doar sa\u015fi, de religie lutheran\u0103. Dac\u0103 un maghiar dorea s\u0103 se stabileasc\u0103 \xeen ora\u015f, trebuia s\u0103 renun\u0163e le credin\u0163a \u015fi religia lui, trec\xe2nd la religia lutheran\u0103. Astfel au ap\u0103rut, prin c\u0103s\u0103toriile mixte nume precum Gondosch, Kisch \u015fi altele.\n        \n        Prima schimbare a acestei situa\u0163ii a fost efectuat\u0103 de c\u0103tre Maria Tereza, care a trimis \xeen ora\u015f func\u0163ionari germani, dar de religie catolic\u0103. Tot ea a pus la dispozi\u0163ia acestor func\u0163ionari o biseric\u0103 a sa\u015filor lutherani.\n        \n        Reapari\u0163ia maghiarilor \xeen ora\u015f a \xeenceput sub domnia \xeemparatului II. Jozsef, dup\u0103 "toleranciae edictum" (1781). La \xeenceput au fost accepta\u0163i doar maghiari industria\u015fi, \u015fi doar \xeen afara zidurilor, \xeen partea de jos a ora\u015fului. Ace\u015ftia au \xeenceput repede s\u0103 se organizeze, \xeen anul 1794 solicit\xe2nd un loc pentru construirea unei biserici. Atunci a luat na\u015ftere a doua comunitate reformat\u0103 din Bistri\u0163a, care s-a p\u0103strat p\xe2n\u0103 \xeen zilele noastre. Timp de \u015fapte decenii au insistat cu aceast\u0103 solicitare, dar \xeen zadar.'}],"Boto\u0219ani":[{image:"https://blog.travelminit.ro/wp-content/uploads/2017/05/botosani.jpg",text:"Dezvolt\xe2ndu-se at\xe2t de timpuriu, Boto\u015fanii nu au fost cetate, ci t\xe2rg deschis f\u0103r\u0103 ziduri. Ap\u0103rut la \xeentret\u0103ierea marilor drumuri comerciale, unul care lega porturile M\u0103rii Baltice, prin Lvov, cu porturile de la gurile Dun\u0103rii \u015fi de pe \u0163\u0103rmul M\u0103rii Negre, \u015fi altul ce trecea peste Carpa\u0163i leg\xe2nd ora\u015fele din Transilvania cu Europa oriental\u0103, t\xe2rgul a avut rolul unui important iarmaroc.\n\n        Faptul este atestat, printre alte documente, de un uric al lui Petru \u015echiopu din 1579, adresat negu\u0163\u0103torilor mari \u015fi mici din Lvov \u015fi din celelalte p\u0103r\u0163i ale Cr\u0103iei Le\u015fe\u015fti, \xeen privin\u0163a iarmaroacelor \u015fi v\u0103milor din Moldova, \xeen care afirma c\u0103 \u201eDomnia mea a convocat pe to\u0163i negu\u0163\u0103torii no\u015ftri moldoveni \u015fi pe boierii din \u0163ar\u0103, \xeentreb\xe2ndu-i despre starea cea dintru \xeenceput a comer\u0163ului nostru \u015fi ne-au r\u0103spuns cum c\u0103 cel mai vechi iarmaroc \xeen Moldova a fost cel care se \u0163ine la Boto\u015fani\u201d. Ulterior, at\xe2t ora\u015ful Boto\u015fani, c\xe2t \u015fi alte localit\u0103\u0163i au fost pr\u0103date \u015fi incendiate de c\u0103tre poloni (\xeen 1505, 1509, 1529), de t\u0103tari \u015fi cazaci \xeen 1650.\n        \n        Pe teritoriul actualului jude\u0163 au avut loc lupte memorabile \xeentre armatele moldovene, comandate de \u015etefan cel Mare, \u015fi cele invadatoare ale t\u0103tarilor (\u015etef\u0103ne\u015fti, iunie 1476) \u015fi polonilor (octombrie 1497, la Codrii Cosminului de l\xe2ng\u0103 ora\u015ful Siret), \xeen care o\u015ftile moldovene au ie\u015fit biruitoare. Prezen\u0163a destul de frecvent\u0103 a marelui voievod pe aceste meleaguri este determinat\u0103 at\xe2t de ra\u0163iuni de ordin administrativ \u015fi gospod\u0103resc, care \xeei reclamau prezen\u0163a, c\xe2t \u015fi de necesit\u0103\u0163i legate de organizarea luptei de ap\u0103rare a \u0163\u0103rii. Ctitoriile lui \u015etefan cel Mare \xeen aceast\u0103 parte a \u0163\u0103rii constituie \xeenc\u0103 un indiciu al deselor sale drumuri pe aici. \xcen 1496 este terminat\u0103 zidirea bisericii \u201eSf. Nicolae\u201d de la Pop\u0103u\u0163i. O alt\u0103 ctitorie, cu acela\u015fi hram, fusese ridicat\u0103 \xeen anul anterior, la Dorohoi.\n        \n        \u015ei fiul s\u0103u Petru Rare\u015f se pare c\u0103 \u015fi-a f\u0103cut aici o adev\u0103rat\u0103 re\u015fedin\u0163\u0103 domneasc\u0103. Prezen\u0163a sa la Boto\u015fani este legat\u0103 \u015fi de faptul c\u0103 so\u0163ia sa Elena, fiica despotului s\xe2rbesc, \xee\u015fi petrecea o mare parte din timp aici, unde a zidit, de altfel, \u015fi dou\u0103 biserici: Sf\xe2ntu Gheorghe \u015fi Uspenia. La Stef\u0103ne\u015fti (1538) a avut loc \xeenfr\xe2ngerea hoardelor t\u0103tare.\n        \n        \xcen luna mai 1600, la Verbia (azi satul Recia-Verbia, com. Corl\u0103teni), Mihai Viteazul, aflat \xeen fruntea armatei \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti, \xeen ac\u0163iunea lui de centralizare politic\u0103 a celor trei \u0163\u0103ri rom\xe2ne, a \xeenfr\xe2nt resturile for\u0163elor militare moldo-polone, alung\xe2ndu-l pe Ieremia Movil\u0103 \u015fi ocup\xe2nd Moldova; a realizat, astfel, unirea celor trei \u0163\u0103ri rom\xe2ne \xeentr-un singur stat.\n        \n        Numeroase alte evenimente sunt legate de Boto\u015fani \u015fi \xeen veacurile urm\u0103toare. Astfel, \xeen 1691, regele polonez Sobie\u0163chi a f\u0103cut popas la Boto\u015fani, \xeen drumul s\u0103u spre Ia\u015fi. Alte documente consemneaz\u0103 lupta din 1788 de l\xe2ng\u0103 Boto\u015fani, \xeentre trupele austriece \u015fi cele turce\u015fti din timpul r\u0103zboiului austro-ruso-turc izbucnit la 24 august 1787. R\u0103zboiul a determinat o larg\u0103 popularizare a ora\u015fului \xeen Occident, localitatea bucur\xe2ndu-se de mai multe planuri \u015fi h\u0103r\u0163i f\u0103cute de austrieci cu acest prilej \u015fi tip\u0103rite la Viena."}],"Br\u0103ila":[{image:"https://img.directbooking.ro/getimage.ashx?f=Statiuni&w=600&h=399&file=Statiune_abc6b3ab-b7c3-4e63-bafc-34b4febdf23f_Braila10.jpg.jpg",text:"Prima men\u0163iune expres\u0103 a numelui Br\u0103ilei \u2013 l\u0103s\xe2nd la o parte actul din 28 iunie 1358, dat de regele Ludovic cel Mare bra\u015fovenilor, \xeen care vorbe\u015fte la modul general de zona Gura Siretului -gura Ialomi\u0163ei \u2013 este privilegiul comercial dat negustorilor din Bra\u015fov \u015fi \u0162ara B\xe2rsei de adev\u0103ratul st\u0103p\xe2n al acestor locuri \u2013 domnul Vladislav I \u2013 la 20 ianuarie 1368.\n\n        Acest privilegiu, precum \u015fi cele acordate negustorilor din Liov, la \xeenceputul veacului urm\u0103tor, de c\u0103tre Mircea cel B\u0103tr\xe2n \u015fi Alexandru cel Bun, relev\u0103, prin con\u0163inutul lor, pozi\u0163ia excep\u0163ional\u0103 a Br\u0103ilei \xeen comer\u0163ul \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti cu Transilvania, Moldova \u015fi Polonia.Prima men\u0163iune documentar\u0103 a jude\u0163ului Br\u0103ila dateaz\u0103 din 1481, c\xe2nd domnul Moldovei, \u015etefan cel Mare, trimite o scrisoare tuturor boierilor mari \u015fi mici, judecilor, judec\u0103torilor \u015fi s\u0103racilor \u201edin tot \u0163inutul Br\u0103ilei\u201d, prilej cu care, indirect, sub denumirea de \u0163inut specific dincolo de Milcov, este pomenit prima dat\u0103 jude\u0163ul Br\u0103ila.\n\n        C\xe2\u0163iva ani mai t\xe2rziu, la 31 iulie 1487, hrisovul voievodului Vlad C\u0103lug\u0103rul este mult mai cuprinz\u0103tor \xeen privin\u0163a aceasta, acesta d\u0103ruind egumenului \u015fi c\u0103lug\u0103rilor M\u0103n\u0103stirii Snagov: \u201es\u0103 le fie \xeen jude\u0163ul Br\u0103ilei g\u0103le\u0163ile de gr\xe2u domne\u015fti ohabnice \u015fi dijma domneasc\u0103 \u015fi v\u0103m\u0103\u015fitul, zeciuiala care este domneasc\u0103 de la stupi \u015fi cu perperi cu tot \xeen \xeentreg jude\u0163ul Br\u0103ilei\u2026\u015fi \xeenc\u0103 \u015fi caii de la cnezii din acest jude\u0163 al Br\u0103ilei, care se cad s\u0103 fie domne\u015fti, de la cnezii care mor, s\u0103-i duc\u0103 la sf\xe2nta m\u0103n\u0103stire, ca s\u0103 fie de slujb\u0103 sf\xe2ntului lor\u201d.\n        \n        Asupra \xeentinderii jude\u0163ului nu exist\u0103 date precise. Potrivit cercet\u0103rilor f\u0103cute de istoricul Constantin C. Giurescu, se ajunge la concluzia c\u0103 nu diferea prea mult de ceea ce a fost jude\u0163ul dup\u0103 1829. \xcen opinia sa, hotarul spre nord \xeel forma Siretul, a c\u0103rui albie veche venea \xeens\u0103 mai spre sud dec\xe2t cea de azi, spre apus se m\u0103rginea cu jude\u0163ele R\xe2mnicu S\u0103rat \u015fi Buz\u0103u, iar spre sud cu jude\u0163ul Ialomi\u0163a. \xcenspre r\u0103s\u0103rit, hotarul \xeel forma Dun\u0103rea Veche, dincolo de care era Dobrogea; \u201ebalta intr\xe2nd deci \xeen \xeentregime \xeen componen\u0163a jude\u0163ului Br\u0103ila\u201d.\n        \n        \xcen ceea ce prive\u015fte num\u0103rul a\u015fez\u0103rilor din jude\u0163, cercet\u0103rile au ar\u0103tat c\u0103 \xeen limitele jude\u0163ului Br\u0103ila, p\xe2n\u0103 la 1625 inclusiv, sunt constatate un num\u0103r de aproximativ 63 de sate. 45 dintre acestea sunt men\u0163ionate \xeen documente \xeentre 1352-1600.\n        \xcen 1574, Ioan Vod\u0103 cel Viteaz \xeencepe ofensiva antiotoman\u0103 \u015fi \xeei \xeenfr\xe2nge pe turci la Jili\u015fte \xeen 24 aprilie. Asediaz\u0103 ora\u015ful Br\u0103ila timp de patru zile.\n\n\xcen prim\u0103vara anului 1595, Mihai Viteazul \xee\u015fi trimite aici o\u015ftile sub comanda banului Manta \u015fi a c\u0103pitanului Albert Kiraly. Ace\u015ftia reu\u015fesc s\u0103 ia ora\u015ful \u015fi cetatea, iar turcii \xeel p\u0103r\u0103sesc \xeen aprilie, Br\u0103ila redevenind ora\u015f al \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti. Victoria e consfin\u0163it\u0103 prin ridicarea unei biserici \u015fi prin reorganizarea administrativ\u0103 ce i se d\u0103 at\xe2t ora\u015fului (cet\u0103\u0163ii), c\xe2t \u015fi jude\u0163ului (raiaua), \xeenfiin\u0163\xe2ndu-se un \u201eban de Buz\u0103u \u015fi Br\u0103ila\u201d, \xeen direct\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu misiunea supravegherii grani\u0163ei.\n\nDup\u0103 sf\xe2r\u015fitul tragic al marelui domn \xeen 1601, Br\u0103ila revine din nou sub st\u0103p\xe2nirea turceasc\u0103. Istoria re\u0163ine faptul c\u0103 \xeen 1659, Mihnea al II-lea imit\u0103 gestul lui Mihai Viteazul. Miron Costin arat\u0103 cum \u201eau purces Mihnea Vod\u0103 \xeen olatele turce\u015fti asupra Giurgiuvului singur, iar o seam\u0103 de oaste asupra Br\u0103ilii\u2026arz\xe2ndu \u015fi pr\u0103d\xe2ndu\u2026\u201d.\n\n\xcen 1646, jude\u0163ul Br\u0103ila apare contopit cu jude\u0163ul R\xe2mnicu S\u0103rat, apoi este re\xeenfiin\u0163at temporar (\xeen perioada r\u0103zboiului ruso-turc, 1806-1812), c\xe2nd s-a aflat sub ocupa\u0163ie ruseasc\u0103 (1809-1812) \u015fi, definitv, dup\u0103 Pacea de la Adrianopol (2 pl\u0103\u015fi cu 58 de sate \u015fi domeniul Br\u0103ilei care cuprindea teritoriul fostei raiale).\n\nSub aceast\u0103 configura\u0163ie, jude\u0163ul Br\u0103ila a existat p\xe2n\u0103 \xeen septembrie 1950, c\xe2nd, \xeen urma reformei administrativ-teritoriale a \u0163\u0103rii, a fost desfiin\u0163at \u015fi inclus \xeen regiunea Gala\u0163i, sub forma raioanelor Br\u0103ila, F\u0103urei \u015fi \xcensur\u0103\u0163ei.\n\nA fost re\xeenfiin\u0163at ca jude\u0163 de sine st\u0103t\u0103tor la 17 februarie 1968, c\xe2nd a avut loc o nou\u0103 \xeemp\u0103r\u0163ire administrativ-teritorial\u0103 a \u0163\u0103rii."}],Bucharest:[{image:"https://img.directbooking.ro/getimage.ashx?f=Statiuni&w=600&h=399&file=Statiune_2269_Bucurestid327f89a-650f-4ad8-9c93-385ebcd13a57.jpg",text:"Rezultatele cercet\u0103rilor arheologice atest\u0103 c\u0103 teritoriul pe care se afl\u0103 Bucure\u0219tiul a fost locuit ne\xeentrerupt \xeenc\u0103 din epoca paleolitic\u0103 (a\u0219chii t\u0103ioase din cremene, un \u201enucleu\u201d de silex descoperite pe malul Lacului Fundeni, carierele de nisip din Pantelimon, dealurile de la Mihai-Vod\u0103 \u0219i Radu-Vod\u0103 ). Au fost scoase la iveal\u0103 numeroase a\u0219ez\u0103ri neolitice; din perioada culturii Dude\u0219ti s-au descoperit urme la Dude\u0219ti, pe malul Lacului Cernica, pe malul Lacului Fundeni etc. Din perioada culturii Boian s-au g\u0103sit urme la Glina, Dude\u0219ti, C\u0103\u021belu, Bucure\u0219tii-Noi, Giule\u0219ti, Dealul Spirei, Pantelimon. La Cernica s-a g\u0103sit una din cele mai mari necropole din Europa din perioada Boian. \xcen morminte s-au descoperit \u0219i \u201eperle\u201d din minereu de cupru, cele mai vechi din \u021bar\u0103 \u0219i printre cele mai vechi din Europa.[2]\n\n        Din perioada culturii Gumelni\u021ba s-au g\u0103sit a\u0219ez\u0103ri la Glina, Jilava, M\u0103gurele \u0219.a. La Chitila s-a descoperit o br\u0103\u021b\u0103r\u0103 de aram\u0103, cu capete \xeen form\u0103 de \u0219arpe. Acest tip de br\u0103\u021bar\u0103 st\u0103 la originea altor br\u0103\u021b\u0103ri cu capete de \u0219arpe realizate \xeens\u0103 mai t\xe2rziu. Se confirm\u0103 astfel p\u0103rerile istoricilor Vasile P\xe2rvan \u0219i Nicolae Iorga c\u0103 arta traco-dacilor are origini \xeen milenii anterioare .\n        \n        S-au descoperit urme din cultura Tei (a doua etap\u0103 a bronzului): securi de bronz, cu\u021bite, ace, v\xe2rfuri de s\u0103ge\u021bi etc., din epoca fierului, \xeen special din partea a doua a epocii, care coincide \u0219i cu \xeenceputul culturii geto-dacilor. La B\u0103l\u0103ceanca s-au descoperit dou\u0103 a\u0219ez\u0103ri cu zece bordeie \u0219i \u0219ase locuin\u021be de suprafa\u021b\u0103. Urme ale unei locuiri \xeendelungate s-au g\u0103sit sub m\u0103n\u0103stirea Mihai-Vod\u0103. S-au descoperit: cuptoare de ars oale, ce\u0219ti dacice, o moned\u0103 din timpul \xeemp\u0103ratului roman Galienus, cosoare, r\xe2\u0219ni\u021be rotative etc.\n        \n        Descoperirile din secolul al IV-lea confirm\u0103 coexisten\u021ba \xeen zona Capitalei a unor popula\u021bii dacice cu go\u021bii \u0219i sarma\u021bii de ramur\u0103 alanic\u0103 \u0219i faptul c\u0103 existau rela\u021bii cu romanii. Din secolele VI-VII s-au descoperit pe malurile Colentinei \u0219i D\xe2mbovi\u021bei semibordeie cu o camer\u0103, cu cuptor de g\u0103tit \u0219i unelete casnice, ceramic\u0103. \xcen secolele X-XIV urme de a\u0219ez\u0103ri s-au g\u0103sit pe malurile tuturor apelor din zon\u0103, bordeie cu cuptoare de g\u0103tit \u0219i \xeenc\u0103lzit, ceramic\u0103 fin\u0103, monezi, urme ale culturii Dridu La Pipera, \xeen Bucure\u0219tii Noi, \xeen Pia\u021ba de Flori, la Cr\xe2nga\u0219i \u0219i la Giule\u0219tii-S\xe2rbi au fost descoperite a\u0219ez\u0103ri ale popula\u021biei vechi rom\xe2ne\u0219ti din secolele X-XI, iar \xeen p\u0103durea Pantelimon, pe malul Lacului Tei, a\u0219ez\u0103ri din secolele XII-XIV.[3] \xcencep\xe2nd cu secolul al XV-lea, m\u0103rturiile arheologice se completeaz\u0103 cu izvoare scrise. "}],"Buz\u0103u":[{image:"https://primariabuzau.ro/wp-content/uploads/2016/10/3.jpg",text:"Prima men\u0163iune documentar\u0103 a jude\u0163ului Buz\u0103u, ca unitate administrativ\u0103, dateaz\u0103 din anul 1481, c\xe2nd, prin proclama\u0163ia c\u0103tre locuitorii \u0163inuturilor Buz\u0103ului, R\xe2mnicului \u015fi Br\u0103ilei, \u015etefan cel Mare \xeei \xeendemna s\u0103-l recunoasc\u0103 domn al \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti pe fiul s\u0103u adoptiv Mircea. \xcen anii crizei politice care a urmat mor\u0163ii lui Neagoe Basarab, Buz\u0103ul este puternic angajat \xeen luptele pentru tron, sus\u0163in\xe2ndu-\u015fi proprii candida\u0163i, ca \xeen cazul lui Radu C\u0103lug\u0103rul \u015fi apoi al lui Vlad Vintil\u0103 (Vintil\u0103 Vod\u0103), de\u0163in\u0103tor de p\u0103m\xe2nturi \u015fi numeroase sate \xeen p\u0103r\u0163ile Buz\u0103ului, unde a \xeen\u0103l\u0163at \u015fi ctitoria sa, m\u0103n\u0103stirea Menedic. \xcen timpul domniei lui Mihai Viteazul, avea s\u0103 joace un rol \xeensemnat \xeen planurile politico-strategice ale f\u0103uritorului primei uniri a \u0163\u0103rilor rom\xe2ne\u015fti.\n\n        Pe harta stolnicului Cantacuzino din anul 1700 este redat\u0103, pentru prima oar\u0103, \xeemp\u0103r\u0163irea administrativ\u0103 a \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti \xeen 17 jude\u0163e, \xeentre care sunt consemnate \u015fi jude\u0163ele Buz\u0103u, R\xe2mnic \u015fi S\u0103cueni, ale c\u0103ror teritorii se \xeencadreaz\u0103, \xeen cea mai mare parte, \xeen suprafa\u0163a actualului jude\u0163 Buz\u0103u. Pe aceea\u015fi hart\u0103 mai erau trecute 72 de localit\u0103\u0163i, \xeentre care dou\u0103 t\xe2rguri, c\xe2teva lacuri, c\xe2\u0163iva vulcani noroio\u015fi \u015fi unele bog\u0103\u0163ii (sare, sulf \u015f.a.).\xcen ciuda numeroaselor distrugeri suferite, Buz\u0103ul a continuat s\u0103 fie, \xeen tot cursul secolului al XVII-lea, unul din ora\u015fele de seam\u0103 ale \u0163\u0103rii. Negustorul italian Bartolomeo Locadello \xeel situa, \xeen 1641, \xeentre primele cinci ora\u015fe ale \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti. \xcen timpul r\u0103scoalei seimenilor \u015fi doroban\u0163ilor, cea mai \xeensemnat\u0103 mi\u015fcare atestat\u0103 social \xeen secolul al XVII-lea \xeen \u0162ara Rom\xe2neasc\u0103, ora\u015ful a fost antrenat \xeen v\xe2ltoarea evenimentelor.\n\n        \u0162inut de margine, care reclama o permanent\u0103 via\u0163\u0103 militar\u0103, Buz\u0103ul a stat \xeentotdeauna \xeen aten\u0163ia domnilor. \xcentr-o serie de localit\u0103\u0163i ale jude\u0163ului au fost ridicate m\u0103n\u0103stiri \u015fi puncte \xeenst\u0103rite, chiar cet\u0103\u0163i (Bradu, Berca), unde, \xeen vremuri de restri\u015fte, mul\u0163i domni \xee\u015fi puneau la ad\u0103post familiile \u015fi averile.\n        \n        Numeroase documente istorice atest\u0103 dezvoltarea \xeen jude\u0163ul Buz\u0103u a me\u015fte\u015fugurilor \u015fi comer\u0163ului. Astfel, \xeentre secolele X-XVII, la Bisoca, Lop\u0103tari \u015fi B\u0103ie\u015fti se extr\u0103geau \u015fi prelucrau metale; mor\u0103ritul, prelucrarea lemnului \u015fi a pietrei, t\u0103b\u0103c\u0103ritul au \xeenregistrat dezvolt\u0103ri importante. \xcencep\xe2nd cu secolele XVIII-XIX ia amploare extrac\u0163ia c\u0103rbunelui \u015fi petrolului, se diversific\u0103 atelierele me\u015fte\u015fug\u0103re\u015fti, apar primele stabilimente industriale pentru prelucrarea lemnului, petrolului, textilelor \u015fi cerealelor.\n        \n        Locuitorii Buz\u0103ului au avut cel mai mult de suferit din pricina deselor r\u0103zboaie purtate \xeentre Imperiul otoman \u015fi cel \u0163arist, zona fiind aproape \xeen permanen\u0163\u0103 prins\u0103 \xeen aria disputelor militare.\n        \n        Evenimentele din secolul al XIX-lea, \xeencep\xe2nd cu Revolu\u0163ia de la 1821 condus\u0103 de Tudor Vladimirescu, \u015fi-au pus din plin amprenta asupra jude\u0163ului Buz\u0103u. Ecoul \u201eProclama\u0163iei de la Pade\u015f\u201d ajunge t\xe2rziu \xeen p\u0103r\u0163ile Buz\u0103ului \u015fi cu importante ad\u0103ugiri \xeen favoarea \u0163\u0103ranilor. Av\xe2nd num\u0103rul cel mai mare de sate mo\u015fnene\u015fti din Muntenia, Buz\u0103ul a fost jude\u0163ul unde \u0163\u0103r\u0103nimea s-a manifestat deosebit de puternic \u015fi \xeen forme organizate \xeempotriva boierimii locale."}],"Cara\u0219-Severin":[{image:"https://www.balneomedica.ro/imagini/panorama-baile-herculane-2008.jpg",text:"Atestat documentar, prima oar\u0103, \xeen 1233, Banatul de Severin, condus de banul de Severin Luca, a devenit ulterior (\xeencep\xe2nd din vremea domnului Basarab I) feud\u0103 a domnilor \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti, Basarab I, apoi Vlaicu Vod\u0103, care se intitula \u015fi ban al Severinului (\u201ebanus de Zeverino\u201d, 1368) \u015fi Mircea cel B\u0103tr\xe2n (1386-1418).\n\n        \xcen lupta antiotoman\u0103, rom\xe2nii b\u0103n\u0103\u0163eni \u015fi-au adus aportul particip\xe2nd activ la campaniile desf\u0103\u015furate, mai \xeent\xe2i, sub comanda generalului Pippo Spano de Ozora, apoi sub conducerea lui Iancu de Hunedoara \u015fi, \xeen a doua jum\u0103tate a secolului al XV-lea, \xeen oastea lui Pavel Chinezu, comitele Timi\u015foarei.\n        \n        Expansiunea otoman\u0103 la nordul Dun\u0103rii s-a extins cu repeziciune, turcii ocup\xe2nd \xeen 1541 Buda, iar \xeen 1552 Timi\u015foara, astfel c\u0103 o parte a teritoriului b\u0103n\u0103\u0163ean a c\u0103zut sub suzeranitatea Por\u0163ii, iar alta, sub denumirea Banatului de Lugoj \u2013 Caransebe\u015f, a fost sub suzeranitatea Principelui Transilvaniei.\n        \n        \u015eirul conflictelor militare \xeentre Imperiul Habsburgic \u015fi Imperiul Otoman se prelunge\u015fte p\xe2n\u0103 la \xeenceputul secolului al XVIII-lea, c\xe2nd Banatul, dup\u0103 mai bine de un secol \u015fi jum\u0103tate de domina\u0163ie otoman\u0103, devine posesiune austriac\u0103 sub administra\u0163ia Cur\u0163ii imperiale din Viena.\n        \n        \xcen secolele XVII-XVIII, ca o consecin\u0163\u0103 a intenselor leg\u0103turi politice ce au existat \xeentre sudul Banatului \u015fi celelalte provincii rom\xe2ne\u015fti, dezvoltarea culturii pe teritoriul jude\u0163ului Cara\u015f-Severin poate fi dovedit\u0103 \u015fi prin circula\u0163ia unor c\u0103r\u0163i editate \xeen Transilvania, Moldova \u015fi \u0162ara Rom\xe2neasc\u0103. Multe dintre cele nou\u0103sprezece titluri de c\u0103r\u0163i rom\xe2ne\u015fti care au ap\u0103rut \xeentre ani 1640-1699 au circulat pe teritoriul Banatului de sud. \u201eCazania lui Varlaam\u201d sau \u201eCartea rom\xe2neasc\u0103 de \xeenv\u0103\u0163\u0103tur\u0103\u201d, tip\u0103rit\u0103 la Ia\u015fi \xeen 1643, ajunge la Verme\u015f, iar alt exemplar a fost g\u0103sit de Nicolae Iorga \xeen podul bisericii de la Doma\u015fnea. \u201eNoul testament de la B\u0103lgrad\u201d care a cunoscut o larg\u0103 circula\u0163ie pe \xeentreg teritoriul rom\xe2nesc a ajuns la biserica din Mehadia \xeen anii 1704-1705. \u201ePsaltirea\u201d tip\u0103rit\u0103 la Alba Iulia \xeen 1651, se afl\u0103, \xeen jurul anului 1750, \xeen posesia unui anume Petru, \u201egr\u0103m\u0103tic din \u015fcoala Caransebe\u015fului\u201d.\n        \n        Dup\u0103 Pacea de la Paszarovitz (1718), c\xe2nd se instaureaz\u0103 st\u0103p\xe2nirea habsburgic\u0103 \xeen Banat, acesta fiind transformat \xeen domeniu al Coroanei \u015fi existen\u0163a masiv\u0103 a z\u0103c\u0103mintelor de c\u0103rbuni \u015fi a celor de minereu de fier au favorizat dezvoltarea mai devreme dec\xe2t \xeen alte p\u0103r\u0163i ale Rom\xe2niei, a industriei metalurgice, primele instala\u0163ii cu caracter industrial fiind construite la Oravi\u0163a (1718, un cuptor \xeenalt pentru topirea minereului de fier), Boc\u015fa (1719, topitorie) \u015fi Re\u015fi\u0163a (1769). \xcencep\xe2nd din aceea\u015fi perioad\u0103 se organizeaz\u0103 \u015fi se dezvolt\u0103 puternice centre miniere la Dognecea, Boc\u015fa, Anina, Moldova Nou\u0103 \u015f.a.\n        \n        \xcencep\xe2nd cu secolul al XIX-lea, lupta rom\xe2nilor pentru unitate statal\u0103 \u015fi cucerirea independen\u0163ei s-a intensificat. Aceste obiective au fost urm\u0103rite de Tudor Vladimirescu \u015fi participan\u0163ii la Revolu\u0163ia din 1821, care chiar dac\u0103 a fost \xeenfr\xe2nt\u0103, a dat un nou \u015fi puternic impuls mi\u015fc\u0103rilor de eliberare na\u0163ional\u0103, care au culminat cu Revolu\u0163ia de la 1848."}],"C\u0103l\u0103ra\u0219i":[{image:"https://i.pinimg.com/originals/32/a9/41/32a941a5d81e598fbba563d7d7e7651e.jpg",text:"Cele mai vechi urme de locuire uman\u0103 \xeen aceast\u0103 zon\u0103, scoase la iveal\u0103 \xeen arealul localit\u0103\u0163ilor Olteni\u0163a, C\u0103l\u0103ra\u015fi, C\u0103scioarele, Radovanu \u015f.a., dateaz\u0103 din Neolitic, \u015fi apar\u0163in Culturii Gumelni\u0163a (mileniile III-IV \xee.Hr.). Din perioada de trecere de la Epoca bronzului la cea a fierului, reprezentative sunt descoperirile de la C\u0103l\u0103ra\u015fi \u015fi Coslogeni, aceasta din urm\u0103 fiind caracterizat\u0103 prin a\u015fez\u0103ri de tip cenu\u015far, de colibe sau bordeie, cu ceramic\u0103 simpl\u0103 cu decor plastic rudimentar, care, de altfel, a dat \u015fi numele Culturii Coslogeni (secolele XIV-XIII \xee.Hr.).\n\n        Continuitatea \u015fi intensificarea locuirii teritoriului actualului jude\u0163 sunt legate de existen\u0163a triburilor trace \u015fi apoi geto-dace, care aveau a\u015fez\u0103ri \xeent\u0103rite \u015fi bine \xeenchegate \xeen secolele II-I \xee.Hr., cum era cea de la Chirnogi. Vestigii romane au fost descoperite \xeen arealul localit\u0103\u0163ilor Jeg\u0103lia (secolul al III-lea d.Hr.), Independen\u0163a, Curcani \u015fi Span\u0163ov (secolul al IV-lea d. Hr.). Vetre rom\xe2ne\u015fti de locuire statornic\u0103 au fost scoase la lumin\u0103 la Curcani (secolele IX-X) \u015fi Radovanu (secolul X \u015fi secolele XV-XVI).\n        \n        Intensificarea schimbului de m\u0103rfuri a f\u0103cut ca, \xeencep\xe2nd cu secolul al XV-lea, s\u0103 apar\u0103 la r\u0103scruci de drumuri (mai \xeent\xe2i sub form\u0103 de sate, apoi t\xe2rguri \u015fi mai t\xe2rziu ca ora\u015fe Olteni\u0163a \u015fi C\u0103l\u0103ra\u015fi) adev\u0103rate centre de schimb ale produselor agricole \u015fi me\u015fte\u015fug\u0103re\u015fti. Astfel, la 1515 este atestat\u0103 documentar Olteni\u0163a \u015fi la 1 iunie 1541 C\u0103l\u0103ra\u015fi (Cr\u0103ciani). \xcens\u0103 de la sf\xe2r\u015fitul secolului al XIV-lea, \xeen apropiere de v\u0103rsarea Mosti\u015ftei \xeen Dun\u0103re, se dezvolt\u0103 ora\u015ful medieval Corn\u0103\u0163el (M\u0103n\u0103stirea de azi).\n        \n        \xcen timpul domniei lui Mihai Viteazul (1593-1601), locuitorii acestor meleaguri au fost antrena\u0163i \xeen lupta antiotoman\u0103. \u201eAnonimul Cantacuzinesc\u201d aminte\u015fte c\u0103 \xeen ianuarie 1595, \xeen timp ce Preda \u015fi Radu Buzescu incendiaz\u0103 H\xe2r\u015fova, banul Mihalcea ardea D\xe2rstorul (Silistra) trec\xe2nd desigur pe la Lichire\u015fti (azi C\u0103l\u0103ra\u015fi). Mihai Vitezul, venind dinspre Silistra, atac\u0103 Turtacaia, apoi trece Dun\u0103rea \xeenghe\u0163at\u0103 la Olteni\u0163a.\n        \n        \xcen secolul al XVII-lea, r\u0103zboaiele ruso-turce din 1765-1774 \u015fi cele ruso-austro-turce din 1788-1891 s-au desf\u0103\u015furat \xeen mare m\u0103sur\u0103 pe teritoriul jude\u0163ului C\u0103l\u0103ra\u015fi. Lupte puternice au avut loc \xeen raza satului Ulmu \xeen 1791, \xeen urma c\u0103rora turcii au fost \xeenfr\xe2n\u0163i \u015fi alunga\u0163i peste Dun\u0103re.\n        \n        De asemenea, r\u0103zboiul ruso-turc din 1806-1812 aduce mari pagube acestei zone, turcii fiind \xeenfr\xe2n\u0163i succesiv la Ulmu (1806) \u015fi Obile\u015fti (1807). Armisti\u0163iul \xeencheiat pe 24 august 1807, la Slobozia, prevedea evacuarea trupelor ruse\u015fti din \u0162ara Rom\xe2neasc\u0103 \u015fi Moldova, \xeens\u0103 \u0163arul a refuzat ratificarea acestuia.\n        \n        Devenit, la sf\xe2r\u015fitul secolului al XVII-lea, c\u0103pit\u0103nie de margine a \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti \u015fi, mai apoi, re\u015fedin\u0163\u0103 a C\u0103l\u0103ra\u015filor \u015ftafetari ai lui Constantin Br\xe2ncoveanu, o categorie aparte a popula\u0163iei care f\u0103cea serviciul de curierat pe traseul Bucure\u015fti \u2013 Constantinopol, C\u0103l\u0103ra\u015fiul (Lichire\u015fti cum se numea ini\u0163ial) devine t\xe2rg, \xeen 1734, iar \xeen aprilie 1833, odat\u0103 cu \xeenvestirea sa \xeen func\u0163ia de re\u015fedin\u0163\u0103 a jude\u0163ului Ialomi\u0163a, este ridicat la rangul de ora\u015f.\n        \n        \xcencep\xe2nd cu sf\xe2r\u015fitul secolului al XIX-lea, un rol important \xeen activitatea economic\u0103 a jude\u0163ului l-au jucat cele dou\u0103 porturi de la C\u0103l\u0103ra\u015fi \u015fi Olteni\u0163a, prin care se exportau cantit\u0103\u0163i importante de cereale, petrol, cherestea etc."}],"Constan\u021ba":[{image:"https://media-cdn.tripadvisor.com/media/photo-s/01/03/23/5b/the-old-casino.jpg",text:"Constan\u021ba - fostul Tomis - este cel mai vechi ora\u0219 din Rom\xe2nia de azi. Tomis a fost cucerit de romani (Varro Lucullus) \xeen anul 71 \xee.e.n. - \xeempreun\u0103 cu celelalte ora\u0219e pontice. \xcen mai 330, dup\u0103 ce Constantinopol a devenit capitala Imperiului Roman de R\u0103s\u0103rit, cetatea Tomis a fost redenumita Constantiana, dup\u0103 sora vitreg\u0103 a \xcemp\u0103ratului Constantin cel Mare (Flavia Julia Constantia). Ulterior Constantiana a \xeemp\u0103rt\u0103\u0219it soarta celorlalte provincii romane din Balcani.\n\n        Unul din multele episoade relatate despre ora\u0219ul nostru: \xeen iarna 597/598 ora\u0219ul Tomis a fost folosit de generalul roman de est Priscus (magister militum al Traciei) drept cartier general \xeen lupta s\u0103 contra avarilor; care l-au asediat aici \xeen aceast\u0103 iarn\u0103.\n        \n        \xcen cursul secolului XIII 'Marea cea mare' (cum era denumita atunci Marea Neagr\u0103) a fost dominata de negustorii italieni din Genova, care au ajutat la dezvoltarea ora\u0219ului. Cam tot de atunci - \xeencep\xe2nd cu secolul XIII-XIV - numele 'Constan\u021ba' - \xeen diverse variante - apare pe h\u0103r\u021bile nautice medievale (portolane)."}],Covasna:[{image:"https://img.directbooking.ro/getimage.ashx?f=Statiuni&file=Statiune_20_Covasnacovasna2.jpg.jpg",text:"Judetul Covasna a fost format \xeen anul 1968, prin fuzionarea a trei comitate istorice: Covasna, Harghita \u0219i Bodoc. Aceste comitate au avut o istorie proprie, cu influen\u021be culturale diverse, care au dus la formarea unui amestec unic de elemente etnice \u0219i culturale \xeen zona de ast\u0103zi Covasna.\n\n        \xcenainte de formarea judetului, aceast\u0103 regiune a fost parte a regatului Maghiar, iar popula\u021bia era predominant maghiar\u0103. Dup\u0103 Primul R\u0103zboi Mondial \u0219i \xeenfiin\u021barea statului Rom\xe2n, aceast\u0103 regiune a devenit parte a Rom\xe2niei, \xeens\u0103 popula\u021bia maghiar\u0103 \u0219i-a p\u0103strat limb\u0103 \u0219i cultur\u0103 proprii.\n        \n        \xcen perioada comunist\u0103, guvernul rom\xe2n a \xeencercat s\u0103 asimileze popula\u021bia maghiar\u0103 prin politici culturale \u0219i lingvistice restrictive, \xeens\u0103 aceast\u0103 comunitate \u0219i-a p\u0103strat cu succes identitatea \u0219i a fost activ\u0103 \xeen sus\u021binerea drepturilor sale.\n        \n        Dup\u0103 c\u0103derea comunismului \u0219i \xeenfiin\u021barea statului democrat, popula\u021bia maghiar\u0103 din Covasna \u0219i \xeemprejurimi \u0219i-a continuat lupta pentru respectarea drepturilor \u0219i pentru p\u0103strarea identit\u0103\u021bii culturale."}],"D\xe2mbovi\u021ba":[{image:"https://locuridinromania.ro/wp-content/uploads/2018/06/Descriere-judetul-Dambovita.jpg",text:" Pe teritoriul acestui \u0163inut a fost \xeenfr\xe2nt\u0103 la 1396 oastea lui Ludovic cel Mare, regele Ungariei, venit\u0103 s\u0103 pedepseasc\u0103 pe Vlaicu, voievodul \xab rebel \xbb al \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti.\n \n\n        Oastea - se \u015ftie - a fost pus\u0103 pe fug\u0103 de vornicul Dragomir, p\xe2rc\u0103labul de D\xe2mbovi\u0163a, cu o\u015ftenii s\u0103i, iar capii ei uci\u015fi. Au pierit atunci Nicolae, voievodul Transilvaniei, \u015fi Petru, vice-voievodul s\u0103u, Desideriu Vas \u015fi Petru Ruffus, castelan al Cet\u0103\u0163ii de Balt\u0103 \xab \u015fi mul\u0163i al\u0163i cavaleri \u015fi nobili ale\u015fi \xbb.\n        \n        \n        \xcen aceast\u0103 regiune, la T\xe2rgovi\u015fte, a fost a treia \u015fi cea mai glorioas\u0103 capital\u0103 a \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti.\n        \n        \n        \xcen 1642, Sultanul Mahomed II pornind \xeentr-o expedi\u0163ie \xeempotriva lui Vlad \u0162epe\u015f, trecu prin T\xe2rgovi\u015fte, pe care o afl\u0103 de\u015fart\u0103 \u015fi \xeenaint\u0103, \xeen sus, pe valea Ialomi\u0163ei. Aci \xeel a\u015ftepta viziunea acelei p\u0103duri de \u0163epe \xab pari nenum\u0103ra\u0163i \u015fi \xeempl\xe2nta\u0163i, \xeen cari \xeen loc de poame se at\xe2rnau trupuri \xbb, cum spune cronicarul. Erau prin\u015fi Turci pe care \u0162epe\u015f \xeei executase \xeentr-astfel. Se spune c\u0103 de spaim\u0103, sultanul a luat calea \xeentoars\u0103.\n        \n        \n        La 16 octomvrie 1595, Mihai asedi\u0103 T\xe2rgovi\u015ftea ocupat\u0103 de Turci cu dou\u0103 luni \xeenainte, o cuceri \u015fi apoi, \xeentr-un mers fulger\u0103tor, arunc\u0103 pe Turci peste Dun\u0103re.\n        \n        \n        Pe teritoriul acestui jude\u0163, la Finta \xeen 1653 Matei Basarab \xeenvinge armatele moldovene \u015fi c\u0103z\u0103ce\u015fti ale lui Vasile Lupu \u015fi ale ginerelului acestuia Timu\u015f Hmielni\u0163chi, venite s\u0103-i ia tronul.\n        \n        \n        \xcen apropiere de T\xe2rgovi\u015fte a fost t\u0103iat de iatagane \u015fi aruncat \xeen f\xe2nt\xe2n\u0103, la 27 mai 1821, trupul marelui revolu\u0163ionar Tudor Vladimirescu."}],Dolj:[{image:"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7a/Craiova_-_Centrul.JPG",text:"Istoria jude\u021bului Dolj se \xeentinde peste mai multe milenii \u0219i cuprinde perioade de subordonare la diferite imperii \u0219i state, precum \u0219i participarea la conflicte \u0219i evenimente regionale \u0219i na\u021bionale.\n\n        \xcenc\u0103 din antichitate, regiunea a fost locuit\u0103 de diferite popoare \u0219i culturi, inclusiv de c\u0103tre triburile dacice \u0219i romane. Dup\u0103 c\u0103derea Imperiului Roman, jude\u021bul a devenit parte a Imperiului Bizantin, iar mai t\xe2rziu a fost controlat de diferite state medievale, inclusiv de c\u0103tre Regatul Munteniei.\n        \n        \xcen secolul al XIX-lea, regiunea a devenit parte a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \u0219i apoi a Rom\xe2niei moderne. \xcen perioada interbelic\u0103, jude\u021bul a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103 \u0219i cultural\u0103, cu cre\u0219terea industriei \u0219i a agriculturii, precum \u0219i cu \xeenfiin\u021barea de institu\u021bii \u0219colare \u0219i culturale.\n        \n        \xcen perioada comunist\u0103, jude\u021bul Dolj a continuat s\u0103 se dezvolte ca o regiune important\u0103 de industrie \u0219i agricultur\u0103, dar a suferit de asemenea de sub planificarea centralizat\u0103 \u0219i degradarea mediului. Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, jude\u021bul a \xeenceput s\u0103 se concentreze pe dezvoltarea durabil\u0103 \u0219i protejarea mediului \u0219i a tradi\u021biilor culturale.\n        \n        Ast\u0103zi, jude\u021bul Dolj este un important centru economic, cu activit\u0103\u021bi \xeen industria energiei, agriculturii, serviciilor \u0219i turismului. De asemenea, regiunea este cunoscut\u0103 pentru frumuse\u021bea \u0219i diversitatea peisajelor sale, precum \u0219i pentru monumentele istorice \u0219i siturile arheologice din zon\u0103, care reflect\u0103 istoria \u0219i cultura sa divers\u0103."}],"Gala\u021bi":[{image:"https://urlaub-in-rum\xe4nien.de/wp-content/uploads/2021/01/galati-kreis-1-1.jpg",text:"Judetul Gala\u021bi a fost \xeenfiin\u021bat \xeen anul 1968, prin fuzionarea mai multor comitate istorice din zon\u0103. Regiunea a avut o istorie bogat\u0103, cu influen\u021be culturale diverse, \xeencep\xe2nd cu perioada dacic\u0103 \u0219i continu\xe2nd cu perioada otoman\u0103, a domina\u021biei maghiare \u0219i a regatului Rom\xe2niei moderne.\n\n        \xcen secolul al XIX-lea, judetul Gala\u021bi a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103 rapid\u0103, \xeen special \xeen sectorul industrial. Aici s-au dezvoltat importante uzine de fier \u0219i o\u021bel, precum \u0219i o flot\u0103 naval\u0103 puternic\u0103 pe Dun\u0103re.\n        \n        \xcen perioada comunist\u0103, regiunea a continuat s\u0103 fie un centru important al industriei \u0219i a comer\u021bului, \xeens\u0103 a fost afectat\u0103 de politicile restrictive ale guvernului \u0219i de declinul general al economiei rom\xe2ne\u0219ti.\n        \n        Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, judetul Gala\u021bi a \xeenceput s\u0103 se reconstruiasc\u0103 \u0219i s\u0103 se dezvolte, \xeens\u0103 a fost afectat de probleme economice persistente \u0219i de degradarea infrastructurii industriale."}],Giurgiu:[{image:"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/94/Giurgiu-clock-tower.jpg/1200px-Giurgiu-clock-tower.jpg",text:"Istoria judetului Giurgiu se \xeentinde p\xe2n\u0103 \xeen perioada dacic\u0103, iar localit\u0103\u021bile din zon\u0103 au avut un rol important \xeen istoria medieval\u0103 a \u021b\u0103rii. \xcen secolul al XV-lea, judetul a cunoscut o perioad\u0103 de mare importan\u021b\u0103 strategic\u0103, fiind un punct de frontier\u0103 \xeentre Imperiul Otoman \u0219i \u021a\u0103rile Rom\xe2ne.\n\n        \xcen secolul al XIX-lea, Giurgiu a devenit un centru important al comer\u021bului \u0219i transportului pe Dun\u0103re, fiind legat prin poduri cu Bulgaria \u0219i cu Serbia. Aceast\u0103 pozi\u021bie privilegiat\u0103 a fost folosit\u0103 \xeen Primul R\u0103zboi Mondial pentru a controla accesul trupelor inamice \xeen Rom\xe2nia.\n        \n        \xcen perioada comunist\u0103, judetul Giurgiu a continuat s\u0103 fie un centru important al transportului \u0219i comer\u021bului, dar a fost afectat de politicile restrictive ale guvernului \u0219i de declinul economiei rom\xe2ne\u0219ti.\n        \n        Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, judetul Giurgiu a \xeenceput s\u0103 se reconstruiasc\u0103 \u0219i s\u0103 se dezvolte, cu un accent puternic pe dezvoltarea infrastructurii \u0219i pe modernizarea sectorului de transport."}],Gorj:[{image:"https://www.infopensiuni.ro/cazare-tismana/obiective-turistice-tismana/manastirea-tismana-judetul-gorj_6084/poza-manastirea-tismana-3.jpg",text:"Istoria jude\u021bului Gorj se \xeentinde peste mai multe milenii \u0219i cuprinde perioade de subordonare la diferite imperii \u0219i state, precum \u0219i participarea la conflicte \u0219i evenimente regionale \u0219i na\u021bionale.\n\n        Regiunea a fost locuit\u0103 din antichitate, cu dovezi ale prezen\u021bei dacice, romane \u0219i bizantine \xeen zon\u0103. Dup\u0103 c\u0103derea Imperiului Roman, jude\u021bul a f\u0103cut parte din diferite state medievale, inclusiv din Regatul Munteniei.\n        \n        \xcen secolul al XIX-lea, jude\u021bul a devenit parte a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \u0219i apoi a Rom\xe2niei moderne. Pe parcursul acestei perioade, regiunea a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103, cu cre\u0219terea industriei \u0219i a agriculturii, precum \u0219i \xeenfiin\u021barea de institu\u021bii \u0219colare \u0219i culturale.\n        \n        \xcen timpul Primului R\u0103zboi Mondial, jude\u021bul Gorj a fost un teatru important de lupte, cu un rol important \xeen evenimente precum b\u0103t\u0103lia de la T\xe2rgu Jiu. \xcen perioada comunist\u0103, jude\u021bul a continuat s\u0103 se dezvolte ca o regiune important\u0103 de industrie \u0219i agricultur\u0103, dar a suferit de asemenea de sub planificarea centralizat\u0103 \u0219i degradarea mediului.\n        \n        Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, jude\u021bul Gorj \u0219i-a concentrat eforturile pe dezvoltarea durabil\u0103 \u0219i protejarea mediului \u0219i a tradi\u021biilor culturale. Ast\u0103zi, jude\u021bul este cunoscut pentru frumuse\u021bea \u0219i diversitatea peisajelor sale, precum \u0219i pentru monumentele istorice \u0219i siturile arheologice din zon\u0103, care reflect\u0103 istoria \u0219i cultura sa divers\u0103.\n        \n        De asemenea, jude\u021bul este un important centru economic, cu activit\u0103\u021bi \xeen industria energiei, agriculturii, serviciilor \u0219i turismului. Regiunea este renumit\u0103 pentru b\u0103ile sale termale \u0219i pentru festivalurile sale culturale, care atrag turi\u0219ti din toat\u0103 lumea."}],Harghita:[{image:"https://i0.wp.com/lipa-lipa.ro/wp-content/uploads/2021/06/Harghita-3-of-4.jpg?fit=1920%2C1080&ssl=1",text:"Istoria jude\u021bului Harghita se \xeentinde pe mai multe milenii \u0219i cuprinde perioade de subordonare la diferite imperii \u0219i state, precum \u0219i participarea la conflicte \u0219i evenimente regionale \u0219i na\u021bionale.\n\n        Regiunea a fost locuit\u0103 din antichitate, cu dovezi ale prezen\u021bei dacice \u0219i romane \xeen zon\u0103. Dup\u0103 c\u0103derea Imperiului Roman, jude\u021bul a f\u0103cut parte din diferite state medievale, inclusiv din Regatul Maghiar.\n        \n        \xcen secolul al XIX-lea, jude\u021bul a devenit parte a Imperiului Austro-Ungar, iar mai t\xe2rziu, dup\u0103 Primul R\u0103zboi Mondial, a devenit parte a Rom\xe2niei moderne. Pe parcursul acestei perioade, regiunea a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103, cu cre\u0219terea industriei \u0219i a agriculturii, precum \u0219i \xeenfiin\u021barea de institu\u021bii \u0219colare \u0219i culturale.\n        \n        \xcen timpul regimului comunist, jude\u021bul Harghita a continuat s\u0103 se dezvolte ca o regiune important\u0103 de industrie \u0219i agricultur\u0103, dar a suferit de asemenea de sub planificarea centralizat\u0103 \u0219i degradarea mediului.\n        \n        Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, jude\u021bul Harghita \u0219i-a concentrat eforturile pe dezvoltarea durabil\u0103 \u0219i protejarea mediului \u0219i a tradi\u021biilor culturale. Ast\u0103zi, jude\u021bul este cunoscut pentru frumuse\u021bea \u0219i diversitatea peisajelor sale, precum \u0219i pentru monumentele istorice \u0219i siturile arheologice din zon\u0103, care reflect\u0103 istoria \u0219i cultura sa divers\u0103.\n        \n        De asemenea, jude\u021bul este un important centru economic, cu activit\u0103\u021bi \xeen industria energiei, agriculturii, serviciilor \u0219i turismului. Regiunea este renumit\u0103 pentru sta\u021biunile sale montane \u0219i pentru festivalurile sale culturale, care atrag turi\u0219ti din toat\u0103 lumea."}],Hunedoara:[{image:"https://servuspress.ro/wp-content/uploads/2022/03/Castelul-Corvinilor-1024x683.jpg",text:"Regiunea a fost locuit\u0103 din antichitate, cu dovezi ale prezen\u021bei dacice \u0219i romane \xeen zon\u0103. \xcen perioada medieval\u0103, jude\u021bul a f\u0103cut parte din Regatul Maghiar \u0219i mai t\xe2rziu, din Imperiul Austro-Ungar.\n\n        \xcen secolul al XX-lea, jude\u021bul a devenit parte a Rom\xe2niei moderne \u0219i a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103, cu cre\u0219terea industriei \u0219i a agriculturii, precum \u0219i \xeenfiin\u021barea de institu\u021bii \u0219colare \u0219i culturale. Regiunea este cunoscut\u0103 pentru minele sale de fier, care au fost un important contributor la dezvoltarea industriei rom\xe2ne\u0219ti.\n        \n        \xcen timpul regimului comunist, jude\u021bul Hunedoara a continuat s\u0103 fie un centru important de activit\u0103\u021bi economice, cu focus pe industria metalurgic\u0103 \u0219i energetic\u0103. Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, jude\u021bul a \xeenceput s\u0103 se concentreze pe dezvoltarea durabil\u0103 \u0219i protejarea mediului, precum \u0219i pe promovarea turismului \u0219i a tradi\u021biilor culturale.\n        \n        Ast\u0103zi, jude\u021bul Hunedoara este cunoscut pentru peisajele sale spectaculoase, care cuprind mun\u021bi, lacuri \u0219i p\u0103duri, precum \u0219i pentru monumentele istorice \u0219i siturile arheologice din zon\u0103. De asemenea, regiunea este un important centru economic, cu activit\u0103\u021bi \xeen industria energetic\u0103, turism \u0219i agricultur\u0103."}],"Ialomi\u021ba":[{image:"https://cdn.adh.reperio.news/image-7/73cfb488-489e-419b-91e5-099ed3d1348f/index.jpeg?p=a%3D1%26co%3D1.05%26w%3D700%26h%3D750%26r%3Dcontain%26f%3Dwebp",text:"\xcen Evul Mediu, jude\u021bul a f\u0103cut parte din Principatul Munteniei \u0219i a fost implicat \xeen numeroase conflicte \u0219i r\u0103zboaie regionale \u0219i na\u021bionale.\n\n        \xcen secolul al XIV-lea, prin\u021bul Vladislav I Vlaicu a \xeentemeiat satul Ialomi\u021ba, care a devenit centrul administrativ al regiunii. \xcen timpul domniei sale, jude\u021bul a cunoscut o perioad\u0103 de pace \u0219i prosperitate, cu dezvoltarea economiei \u0219i a vie\u021bii culturale.\n        \n        \xcen secolele urm\u0103toare, jude\u021bul a fost supus domina\u021biei otomane \u0219i a cunoscut perioade de conflicte \u0219i r\u0103zboaie, precum \u0219i influen\u021be economice \u0219i culturale din partea Imperiului Otoman. Dup\u0103 \xeenfr\xe2ngerea Otomanilor \xeen Primul R\u0103zboi Balcanic, jude\u021bul a devenit parte a Rom\xe2niei moderne.\n        \n        \xcen perioada interbelic\u0103, jude\u021bul Ialomi\u021ba a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103, cu cre\u0219terea industriei \u0219i a agriculturii, precum \u0219i \xeenfiin\u021barea de institu\u021bii \u0219colare \u0219i culturale. \xcen timpul celui de-al Doilea R\u0103zboi Mondial, jude\u021bul a fost implicat \xeen conflictele armate \u0219i a suferit pierderi umane \u0219i materiale.\n        \n        Dup\u0103 r\u0103zboi, jude\u021bul a devenit parte a Rom\xe2niei socialiste \u0219i a continuat s\u0103 se dezvolte economic, cu focus pe industria \u0219i agricultura. Dup\u0103 c\u0103derea regimului comunist, jude\u021bul Ialomi\u021ba a \xeenceput s\u0103 se concentreze pe dezvoltarea durabil\u0103 \u0219i protejarea mediului, precum \u0219i pe promovarea turismului \u0219i a tradi\u021biilor culturale."}],"Ia\u0219i":[{image:"https://i.pinimg.com/550x/63/b0/b1/63b0b1f350a3abca549dc5fc0b7362b4.jpg",text:"Istoria judetului Ia\u0219i este str\xe2ns legat\u0103 de personalit\u0103\u021bile care au locuit sau au activat \xeen acest ora\u0219 de-a lungul secolelor.Orasul Ia\u0219i a fost fondat \xeen secolul al XIV-lea \u0219i a devenit un centru important al vie\u021bii politice, economice \u0219i culturale din Moldova.\n\n        Printre personalit\u0103\u021bile importante care au locuit sau au activat \xeen Ia\u0219i se num\u0103r\u0103:\n        \n            Dimitrie Cantemir, un prin\u021b moldovean care a servit ca domn al Moldovei \xeen secolul al XVIII-lea \u0219i a fost unul dintre cei mai importan\u021bi istorici, geografi \u0219i scriitori ai acelei perioade. El a scris o lucrare important\u0103 despre istoria \u0219i geografia Imperiului Otoman.\n        \n            Vasile Alecsandri, un poet \u0219i dramaturg care a fost una dintre personalit\u0103\u021bile importante ale genera\u021biei de romantici din Rom\xe2nia. El a contribuit la formarea identit\u0103\u021bii culturale \u0219i na\u021bionale a Rom\xe2niei moderne.\n        \n            Mihail Kog\u0103lniceanu, un om de \u0219tiin\u021b\u0103 \u0219i politician care a fost una dintre personalit\u0103\u021bile importante ale Revolu\u021biei de la 1848. El a fost unul dintre fondatorii Partidului Na\u021bional Liberal \u0219i a jucat un rol important \xeen elaborarea Constitu\u021biei Rom\xe2niei moderne.\n        \n            Alexandru Ioan Cuza, un prin\u021b moldovean care a devenit primul domnitor al Principatelor Unite ale Moldovei \u0219i \u021a\u0103rii Rom\xe2ne\u0219ti, care au condus la formarea Rom\xe2niei moderne. El a jucat un rol important \xeen unificarea \u021b\u0103rii \u0219i \xeen reformarea sistemului politic \u0219i administrativ.\n        \n            Grigore T. Popa, un medic \u0219i bacteriolog care a fost unul dintre fondatorii medicinei moderne \xeen Rom\xe2nia. El a f\u0103cut cercet\u0103ri importante \xeen domeniul imunologiei \u0219i a contribuit la dezvoltarea vaccinurilor \xeempotriva bolilor.\n        \n        Acestea sunt doar c\xe2teva dintre personalit\u0103\u021bile importante care au marcat istoria ora\u0219ului Ia\u0219i \u0219i care au contribuit la dezvoltarea cultural\u0103, \u0219tiin\u021bific\u0103 \u0219i social\u0103 a acestuia."}],Ilfov:[{image:"https://www.stiridinlume.ro/wp-content/uploads/2021/01/Obiective-turistice-in-Ilfov-9.jpg",text:"\n        Judetul Ilfov a fost fondat \xeen 1968, prin unirea a trei comune din judetul Teleorman. \xcen decursul anilor, judetul a devenit un important centru economic \u0219i administrativ, cu un rol important \xeen dezvoltarea \u021b\u0103rii.\n\n\xcen trecut, zona care acum este inclus\u0103 \xeen judetul Ilfov a fost locuit\u0103 de triburile dacice \u0219i a fost supus\u0103 mai t\xe2rziu cuceririi romane. \xcen perioada medieval\u0103, zona a fost sub influen\u021ba regatului Munteniei.\n\n\xcen secolul al XVIII-lea, judetul Ilfov a fost un important centru agricol, cu p\u0103m\xe2nturi fertile \u0219i oameni pricepu\u021bi \xeen agricultur\u0103. \xcen secolul al XIX-lea, zona a \xeenceput s\u0103 se dezvolte rapid, cu apari\u021bia industriei textile \u0219i a unei clase de mijloc prospere.\n\n\xcen perioada comunist\u0103, judetul Ilfov a continuat s\u0103 se dezvolte, cu extinderea industriei \u0219i a infrastructurii. Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, judetul a continuat s\u0103 se dezvolte ca un important centru economic, cu multe companii mari \u0219i interna\u021bionale stabiliate \xeen zon\u0103.\n\nAst\u0103zi, judetul Ilfov este cunoscut ca unul dintre cele mai moderne \u0219i prospere judete din Rom\xe2nia, cu oameni bine instrui\u021bi, un standard de via\u021b\u0103 ridicat \u0219i o economie divers\u0103."}],Mehedinti:[{date:"01 Jan 1000",event:"Apari\u021bia primelor a\u0219ez\u0103ri umane pe teritoriul actual al jude\u021bului Mehedin\u021bi."},{date:"01 Jan 1400",event:"Formarea triburilor dacice pe teritoriul actual al Mehedin\u021biului."},{date:"01 Jan 1600",event:"Construirea unor fortifica\u021bii \u0219i a unor a\u0219ez\u0103ri pentru ap\u0103rarea \xeempotriva invaziilor str\u0103ine."},{date:"01 Jan 1700",event:"\xcenceperea cultiv\u0103rii plantelor \u0219i cre\u0219terii animalelor, care au devenit principalele surse de subsisten\u021b\u0103 pentru locuitorii din Mehedin\u021bi."},{date:"01 Jan 1800",event:"Mehedin\u021biul devine un important centru comercial \u0219i cultural, cu mai multe sate \u0219i ora\u0219e \xeen cre\u0219tere."},{date:"01 Jan 1900",event:"Mehedin\u021biul devine parte a Rom\xe2niei moderne, cu o economie \xeen cre\u0219tere \u0219i o infrastructur\u0103 dezvoltat\u0103."}],"Mure\u0219":[{image:"https://www.tgm.ro/old/images/large_centru-tgm-1.jpg",text:"Judetul Mure\u0219 are o istorie lung\u0103 \u0219i bogat\u0103, care se \xeentinde p\xe2n\u0103 \xeen perioada dacic\u0103. Triburile dacice au locuit \xeen zona care acum este inclus\u0103 \xeen judetul Mure\u0219 \u0219i au l\u0103sat o mo\u0219tenire cultural\u0103 important\u0103.\n\n      \xcen secolul al III-lea, zona a fost cucerit\u0103 de c\u0103tre Imperiul Roman, iar mai t\xe2rziu a fost sub influen\u021ba regatului ungar. \xcen perioada medieval\u0103, judetul Mure\u0219 a fost locuit de un num\u0103r de grupuri etnice, inclusiv maghiari, sasi \u0219i sa\u0219i.\n      \n      \xcen secolul al XV-lea, judetul Mure\u0219 a devenit parte a Principatului Transilvaniei, care a fost condus de c\u0103tre regele maghiar Matthias Corvinus. Acesta a \xeenceput s\u0103 construiasc\u0103 fortifica\u021bii \u0219i s\u0103 sprijine cultura \u0219i arta \xeen zon\u0103.\n      \n      \xcen secolul al XVII-lea, judetul Mure\u0219 a fost cuprins \xeen Imperiul Habsburgic, care a condus la o perioad\u0103 de instabilitate politic\u0103 \u0219i economic\u0103 \xeen zon\u0103. \xcen secolul al XIX-lea, judetul Mure\u0219 a devenit parte a Regatului Rom\xe2niei \u0219i a \xeenceput s\u0103 se dezvolte, cu o economie bazat\u0103 pe agricultur\u0103 \u0219i industrie.\n      \n      Ast\u0103zi, judetul Mure\u0219 este cunoscut pentru patrimoniul s\u0103u istoric \u0219i cultural, cu numeroase muzee, biserici \u0219i castele care reflect\u0103 istoria sa divers\u0103 \u0219i bogat\u0103."}],"Neam\u021b":[{image:"https://www.ziarpiatraneamt.ro/wp-content/uploads/2013/06/piatra-neamt-poze-vechi-2.jpg",text:"Judetul Neam\u021b are o istorie lung\u0103 \u0219i important\u0103 \xeen contextul istoriei Rom\xe2niei. \xcenc\u0103 din perioada dacic\u0103, zona a fost locuit\u0103 de triburi care au l\u0103sat o mo\u0219tenire cultural\u0103 \u0219i arheologic\u0103 important\u0103.\n\n        \xcen secolul al XIV-lea, judetul Neam\u021b a devenit parte a Principatului Moldovei, condus de c\u0103tre voievodul Petru I Musat. Acesta a \xeenceput s\u0103 construiasc\u0103 biserici \u0219i fortifica\u021bii \xeen zon\u0103, consolid\xe2nd puterea prin\u021bipatului.\n        \n        \xcen secolul al XV-lea, judetul Neam\u021b a fost sub influen\u021ba Imperiului Otoman, care a condus la o perioad\u0103 de instabilitate \u0219i conflicte \xeen zon\u0103. \xcen secolul al XVII-lea, voievodul Vasile Lupu a consolidat puterea Principatului Moldovei \u0219i a \xeenceput s\u0103 construiasc\u0103 biserici \u0219i palate importante \xeen zona Neam\u021b.\n        \n        \xcen secolul al XIX-lea, judetul Neam\u021b a devenit parte a Regatului Rom\xe2niei \u0219i a \xeenceput s\u0103 se dezvolte, cu o economie bazat\u0103 pe agricultur\u0103 \u0219i industrie. \xcen aceast\u0103 perioad\u0103, judetul Neam\u021b a fost un important centru cultural \u0219i intelectual, cu numero\u0219i scriitori, arti\u0219ti \u0219i personalit\u0103\u021bi importante care au tr\u0103it \u0219i au creat \xeen zon\u0103.\n        \n        Ast\u0103zi, judetul Neam\u021b este cunoscut pentru patrimoniul s\u0103u istoric \u0219i cultural, cu numeroase muzee, biserici \u0219i palate care reflect\u0103 istoria sa important\u0103 \u0219i divers\u0103. De asemenea, judetul Neam\u021b are o economie dinamic\u0103 \u0219i oameni talenta\u021bi \u0219i dedica\u021bi care lucreaz\u0103 pentru a construi un viitor mai bun pentru to\u021bi locuitorii s\u0103i."}],Olt:[{image:"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a5/Podul_Olt.jpg",text:"Judetul Olt are o istorie important\u0103 legat\u0103 de domnitorii care au condus zona \xeen decursul secolelor.\n\n           \xcen secolul al XIV-lea, judetul Olt a devenit parte a \u021a\u0103rii Rom\xe2ne\u0219ti, condus\u0103 de c\u0103tre domnitori ca Mircea cel B\u0103tr\xe2n \u0219i Vlad \u021aepe\u0219. Acestia au consolidat puterea \u021b\u0103rii \u0219i au \xeenceput s\u0103 construiasc\u0103 biserici \u0219i fortifica\u021bii importante \xeen zon\u0103.\n           \n           \xcen secolul al XV-lea, judetul Olt a devenit parte a Principatului Munteniei, condus de c\u0103tre domnitorul Vladislav I. Acesta a consolidat puterea principatului prin negocieri diplomatice \u0219i lupte cu Imperiul Otoman.\n           \n           \xcen secolul al XIX-lea, judetul Olt a devenit parte a Regatului Rom\xe2niei \u0219i a \xeenceput s\u0103 se dezvolte, cu o economie bazat\u0103 pe agricultur\u0103 \u0219i industrie. \xcen aceast\u0103 perioad\u0103, zona a avut parte de domnitori importan\u021bi ca Carol I \u0219i Ferdinand, care au avut un impact important asupra istoriei \u021b\u0103rii.\n           \n           Ast\u0103zi, judetul Olt este cunoscut pentru istoria sa important\u0103 legat\u0103 de domnitori \u0219i pentru patrimoniul s\u0103u cultural, cu numeroase muzee, biserici \u0219i palate care reflect\u0103 istoria sa divers\u0103. De asemenea, judetul Olt are oameni talenta\u021bi \u0219i dedica\u021bi care lucreaz\u0103 pentru a construi un viitor mai bun pentru to\u021bi locuitorii s\u0103i."}],"Satu Mare":[{image:"https://i.pinimg.com/originals/0d/65/8a/0d658a973491c76a9ad48d6160b053d3.jpg",text:"\xcen perioada dacic\u0103, zona a fost ocupat\u0103 de triburile celtice, care au l\u0103sat o mo\u0219tenire cultural\u0103 important\u0103 \xeen zon\u0103.\n\n         \xcen secolul al X-lea, judetul a devenit parte a regatului ungar, unde a fost condus\u0103 de c\u0103tre nobili maghiari.\n         \n         \xcen secolul al XIII-lea, judetul Satu Mare a devenit parte a Maramure\u0219ului, o regiune condus\u0103 de c\u0103tre nobili maghiari.\n         \n         \xcen secolul al XIX-lea, judetul a devenit parte a Imperiului Austro-Ungar, unde a fost condus\u0103 de c\u0103tre autorit\u0103\u021bile imperiale.\n         \n         \xcen timpul Primului R\u0103zboi Mondial, judetul Satu Mare a devenit parte a Rom\xe2niei, unde a jucat un rol important \xeen evolu\u021bia \u021b\u0103rii.\n         \n         \xcen perioada interbelic\u0103, judetul a \xeenregistrat o dezvoltare economic\u0103 important\u0103, cu un num\u0103r cresc\xe2nd de industrii \u0219i culturi agricole.\n         \n         \xcen perioada comunist\u0103, judetul a fost supus unor restric\u021bii politice \u0219i economice, dar a reu\u0219it totu\u0219i s\u0103 p\u0103streze o identitate cultural\u0103 puternic\u0103.\n         \n         Ast\u0103zi, judetul Satu Mare este una dintre regiunile cu o dezvoltare economic\u0103 \u0219i cultural\u0103 \xeen cre\u0219tere din Rom\xe2nia."}],"S\u0103laj":[{image:"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/36/Fildu_de_Sus.NV.jpg",text:"\xcen secolul al X-lea, judetul a devenit parte a regatului ungar, unde a fost condus\u0103 de c\u0103tre nobili maghiari.\n\n       \xcen secolul al XIII-lea, judetul S\u0103laj a devenit parte a Maramure\u0219ului, o regiune condus\u0103 de c\u0103tre nobili maghiari.\n       \n       \xcen secolul al XV-lea, judetul a devenit parte a Transilvaniei, o regiune condus\u0103 de c\u0103tre nobili sa\u0219i.\n       \n       \xcen secolul al XIX-lea, judetul a devenit parte a Imperiului Austro-Ungar, unde a fost condus\u0103 de c\u0103tre autorit\u0103\u021bile imperiale.\n       \n       \xcen timpul Primului R\u0103zboi Mondial, judetul S\u0103laj a devenit parte a Rom\xe2niei, unde a jucat un rol important \xeen evolu\u021bia \u021b\u0103rii.\n       \n       \xcen perioada interbelic\u0103, judetul a \xeenregistrat o dezvoltare economic\u0103 important\u0103, cu un num\u0103r cresc\xe2nd de industrii \u0219i culturi agricole.\n       \n       \xcen perioada comunist\u0103, judetul a fost supus unor restric\u021bii politice \u0219i economice, dar a reu\u0219it totu\u0219i s\u0103 p\u0103streze o identitate cultural\u0103 puternic\u0103."}],Suceava:[{image:"https://orasulsuceava.ro/files/2019/05/suceava-de-altadata-13-2.jpg",text:"\xcen secolul al XIII-lea, Suceava a devenit un important centru al statelor feudale moldave, sub domnia lui Bogdan I. Acesta a fondat un important centru cultural \u0219i religios \xeen ora\u0219, care a devenit cunoscut sub numele de Mitropolia Moldovei.\n\n     \xcen secolul al XIV-lea, Suceava a devenit capitala Moldovei, sub domnia lui Petru I Mu\u0219at. Acesta a transformat ora\u0219ul \xeentr-un important centru al puterii \u0219i culturii, cu o serie de cl\u0103diri importante, cum ar fi castelul de pe Dealul Cet\u0103\u021buia \u0219i Biserica \xcen\u0103l\u021b\u0103rii Domnului.\n     \n     \xcen secolele urm\u0103toare, Suceava a continuat s\u0103 joace un rol important \xeen istoria Moldovei, fiind un important centru al culturii, economiei \u0219i politicei.\n     \n     \xcen perioada modern\u0103, Suceava a continuat s\u0103 se dezvolte, cu o serie de proiecte de infrastructur\u0103 \u0219i dezvoltare economic\u0103, cum ar fi construirea c\u0103ilor ferate \u0219i a hidrocentralei."}],Teleorman:[{image:"https://www.aerotravel.ro/blog/wp-content/uploads/Teleorman-Zimnicea.jpg",text:"Jude\u021bul Teleorman a fost o unitate administrativ\u0103 de ordinul \xeent\xe2i din Vechiul Regat al Rom\xe2niei (existent \xeen perioada antebelic\u0103).Teleorman este unul dintre cele mai vechi jude\u021be ale Rom\xe2niei, exist\xe2nd \xeenc\u0103 de pe vremea \u021a\u0103rii Rom\xe2ne\u0219ti (Valahia). Din 1601, Teleorman a fost unul dintre \u021binuturile Valahiei dup\u0103 asasinarea lui Mihai Viteazul. Pe acea vreme Teleormanul era \xeenconjurat de \u021binutul Olt, \u021binutul Arge\u0219 \u0219i \u021binutul Vla\u0219ca. De asemenea, \u021binutul Teleorman mai avea grani\u021b\u0103 \u0219i cu raiaua Turnu, dar \u0219i cu Imperiul Otoman.  Jude\u021bul antebelic Teleorman era \xeemp\u0103r\u021bit \xeen 3 pl\u0103\u0219i: T\xe2rgului cu re\u0219edin\u021ba Ro\u0219iori, Teleormanului cu re\u0219edin\u021ba Balaci, \u0219i C\u0103lm\u0103\u021buiul-Marginea (format\u0103 \xeen 1882 prin unirea pl\u0103\u0219ilor C\u0103lm\u0103\u021buiul cu re\u0219edin\u021ba R\xe2ioasa \u0219i, mai apoi Turnu M\u0103gurele \u0219i Marginea cu re\u0219edin\u021ba Br\xe2nceni \u0219i, mai apoi Alexandria). Jude\u021bul avea 4 comune urbane, 127 comune rurale. Comunele urbane ale jude\u021bului erau Turnu M\u0103gurele, Ro\u0219iori de Vede, Zimnicea \u0219i Alexandria. \xcentre 1417\u20131829 c\xe2t timp Turnu M\u0103gurele a f\u0103cut parte din raiaua Turnu (Kaza Kule) a Imperiului Otoman, re\u0219edin\u021ba jude\u021bului a fost Ro\u0219iori de Vede. \xcente 1837-1839 re\u0219edin\u021ba a fost Zimnicea, iar din 1839 Turnu M\u0103gurele."}],Tulcea:[{image:"https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Tulcea_1896.JPG",text:"Cele mai vechi urme de locuire din zona ora\u0219ului dateaz\u0103 de acum circa 5\u20136000 de ani. Prin anii 600\u2013500\xee.e.n. aici a existat \u0219i o cetate getic\u0103, care a avut continuitate \u0219i dup\u0103 cucerirea roman\u0103 care a survenit dup\u0103 sf\xe2r\u0219itul domniei regelui get Burebista pe la 44\xee.e.n. Tulcea actual\u0103 a fost fondat\u0103 \xeen dreptul unui vad pe Dun\u0103re \xeen timpul st\u0103p\xe2nirii otomane a regiunii, care a \xeenceput pe la 1420. Fiind mare parte din timp \xeentr-o zon\u0103 de grani\u021b\u0103, ora\u0219ul a fost adesea distrus \xeen timpul r\u0103zboaielor ruso-turce, ultimul \u0219i cel mai distrug\u0103tor pentru Tulcea fiind cel din 1829.\n\n     \xcencep\xe2nd cu 1839, pentru a demonstra voin\u021ba de modernizare, sultanii otomani au declan\u0219at reformele denumite Tanzimat. Dup\u0103 R\u0103zboiul Crimeei, \xeen contextul acestora, \xeen regiunea malului drept al cursului inferior al Dun\u0103rii, Imperiul a organizat vilayetul Dun\u0103rii, o provincie pe care o dorea un model pentru organizarea altor provincii ale statului multietnic. \xcen cadrul acestui vilayet, Tulcea juca rolul de capital\u0103 a subunit\u0103\u021bii administrative ce cuprindea nord-estul extrem: sangeacul Tulcea. S-a construit un palat administrativ unde \xee\u0219i avea sediul institu\u021bia mutesarifului de sangeac; \xeentre 1856 \u0219i 1878, postul acesta a fost ocupat succesiv de Suleiman Bei, Resid Pa\u015fa, Razim Pa\u015fa, Ismail Pa\u015fa, Fahri Bei, Ali Bei \u0219i Said Bei.\n     \n     \xcen urma R\u0103zboiului Ruso-Turc din 1877\u20131878, cu participarea Rom\xe2niei, aceasta a primit prin tratatul de la Berlin Dobrogea de Nord \xeempreun\u0103 cu recunoa\u0219terea interna\u021bional\u0103 a independen\u021bei, Tulcea devenind de atunci parte a statului rom\xe2n. \xcen perioada 1840-1859, localitatea a fost populat\u0103 cu coloni\u0219ti de origine german\u0103, cunoscu\u021bi ca germani dobrogeni. Majoritatea acestora aveau s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 localitatea \xeen 1940, fiind str\u0103muta\u021bi cu for\u021ba \xeen Germania Nazist\u0103, sub lozinca Heim ins Reich (Acas\u0103 \xeen Reich).\n\n     P\xe2n\u0103 la reforma administrativ\u0103 din anul 1950, Tulcea a fost re\u0219edin\u021ba jude\u021bului Tulcea (interbelic). Dup\u0103 instaurarea regimului comunist \xeen Rom\xe2nia, Tulcea a devenit re\u0219edin\u021ba unui raion din Regiunea Dobrogea.\n     \n     Dup\u0103 cel de al Doilea R\u0103zboi Mondial, ora\u0219ul s-a extins \u0219i s-a modernizat. \xcen prezent, vatra ora\u0219ului atinge o suprafa\u021b\u0103 de 115km\xb2 \u0219i o popula\u021bie de 68.608 locuitori (\xeen anul 2011). Tulcea este un ora\u0219 industrial, port pentru navele de pasageri, precum \u0219i pentru cele care transport\u0103 produse industriale, mai ales materii prime. "}],Vaslui:[{image:"https://mediatur.ro/wp-content/uploads/2020/06/Vaslui.jpg",text:"Existen\u0163a celor mai vechi a\u015fez\u0103ri pe teritoriul jude\u0163ului Vaslui este demonstrat\u0103 de descoperirile arheologice din perioada neolitic\u0103, dar primele atest\u0103ri documentare ale unor localit\u0103\u0163i au ap\u0103rut \xeen 1375 \u015fi \xeen documente interne din 1423. \xcen perioada 1435-1442, Vaslui a fost reziden\u0163a \u0162\u0103rii de Jos \u015fi era considerat a doua citadel\u0103 a Moldovei. \xcen 1440, Bogdan al II-lea c\xe2\u015ftig\u0103 \xeen p\u0103durea de la Crasna o important\u0103 b\u0103t\u0103lie \xeempotriva otomanilor, dar eroismul \u015fi patriotismul locuitorilor acestor meleaguri a fost dovedit \xeen marea b\u0103t\u0103lie c\xe2\u015ftigat\u0103 de \u015etefan cel Mare \xeen 1475 la Podul \xcenalt, b\u0103t\u0103lie cunoscut\u0103 \xeen istorie ca fiind cea mai str\u0103lucit\u0103 victorie din istoria militar\u0103 a Rom\xe2niei \u015fi cea mai mare victorie european\u0103 \xeempotriva otomanilor, p\xe2n\u0103 la asediul Vienei. \xcentre secolele XVII - XVIII, mai multe a\u015fez\u0103ri vasluiene, au fost pr\u0103date \u015fi incendiate de invaziile t\u0103tare \u015fi otomane, unele dintre ele fiind complet distruse, cum a fost \u015fi cazul actualei re\u015fedin\u0163e, Vaslui. \xcen secolele care au urmat, locuitorii jude\u0163ului au participat activ la b\u0103t\u0103liile pentru independen\u0163\u0103 \u015fi libertate din 1848, 1858, 1877 \u015fi 1918 fiind recunoscu\u0163i pentru vitejia \u015fi curajul lor, l\u0103s\xe2nd eroi legendari, precum Pene\u015f Curcanul. \xcen secolul al XX-lea, al\u0103turi de jude\u0163ul Boto\u015fani, pe teritoriul jude\u0163ului a izbucnit R\u0103scoala \u0163\u0103r\u0103neasc\u0103 din 1907, care a antrenat mai multe localit\u0103\u0163i printre care Hu\u015fi, Vaslui, B\xe2rlad, St\u0103nile\u015fti, Muntenii de Jos \u015f.a. "}],"V\xe2lcea":[{image:"https://media-cdn.tripadvisor.com/media/photo-s/12/4a/7c/24/entree-du-monastere.jpg",text:'In sudul jude\u0163ului la Bugiule\u015fti comuna Tetoiu s-au g\u0103sit cele mai vechi urme de hominizi din Europa, apreciate a fi cu circa 2000000 ani \xee.Hr. \xcen acest depozit de fosile s-a g\u0103sit cea mai veche urm\u0103 a existen\u0163ei umane pe continentul Europa. Aceasta cunoscut\u0103 sub numele de "Australanthropus olteniens", reprezint\u0103 prima leg\u0103tur\u0103 a antropogenezei europene. Aici,pe teritoriul jude\u0163ului \xeentre 9-12 noiembrie 1330 la Posada, localizat\u0103 \xeen \u0162ara Lovi\u015ftei la Peri\u015fani, o\u015ftenii lui Basarab I ob\u0163in o mare victorie \xeempotriva lui Carol Robert de Anjou regele Ungariei, victorie ce semneaz\u0103 na\u015fterea \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti, prin c\xe2\u015ftigarea independen\u0163ei acestui vechi \u0163inut fa\u0163\u0103 de o putere str\u0103in\u0103.\n\n     V\xe2lcea este atestat documentar ca jude\u0163 la 8 ianuarie 1392 printr -un act emis de Mircea cel B\u0103tr\xe2n, fiind primul jude\u0163 atestat documentar din Rom\xe2nia.\n     \n     Radu cel Mare la 1504 \xeenfiin\u0163eaz\u0103 la R\xe2mnicu V\xe2lcea ora\u015f domnesc, Episcopia R\xe2mnicului - Noul Severin, fapt remarcat \u015fi de Paul de Alep care noteaz\u0103 c\u0103 \xeen pereglin\u0103rile sale g\u0103se\u015fte aici o "re\u015fedin\u0163\u0103 episcopal\u0103".  Prin jude\u0163ul V\xe2lcea la 2 martie 1821 trece \xeen drumul s\u0103u c\u0103tre Bucure\u015fti cu armata sa de panduri Tudor Vladimirescu. A poposit pe pridvorul \u015fcolii s\u0103te\u015fti din Bene\u015fti pe Olte\u0163 \xeenfiin\u0163at\u0103 la 1750 de dasc\u0103lul grec Hristodor. Aceast\u0103 \u015fcoal\u0103 la 1838 se va transforma \xeen \u015fcoal\u0103 preparand\u0103, adic\u0103 \u015fcoal\u0103 care preg\u0103tea \xeenv\u0103\u0163\u0103tori rurali pentru satele plasei Olte\u0163u. '}],Vrancea:[{image:"https://img.bunadimineata.ro/uploads/2016/03/teatrul-din-focsani_24155124.jpg",text:"La 24 aprilie 1574, la Jili\u015fte, l\xe2ng\u0103 Foc\u015fani, Ion Vod\u0103 cel Cumplit (1572 \u2013 1574) a ob\u0163inut o victorie str\u0103lucit\u0103 \xeempotriva o\u015ftilor turce\u015fti. Istoria consemneaz\u0103 \xeen aceste locuri \u015fi alte evenimente memorabile: trecerea prin \u0162inutul Putnei \u015fi prin Foc\u015fani a lui Mihai Viteazul \xeen 1600, \xeen drumul s\u0103u victorios pentru realizarea visului unirii \xeentr-un singur stat a \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti, Moldovei \u015fi Transilvaniei.\n\n     \xcentre anii 1714 \u015fi 1734, vr\xe2ncenii au luptat \xeempotriva cotropirii de c\u0103tre maghiari a unor mun\u0163i d\u0103rui\u0163i lor de c\u0103tre marele Voievod, iar \xeen primele dou\u0103 decenii ale secolului XIX au luptat pentru ie\u015firea din \u201eboieresc\u201d, Vrancea fiind f\u0103cut\u0103 danie vistiernicului Iordache Russet Roznovanu de c\u0103tre domnitorul Constantin Ipsilanti. \xcentre evenimentele de seam\u0103 petrecute pe teritoriul jude\u0163ului Vrancea men\u0163ion\u0103m \u015fi luptele de la M\u0103rtine\u015fti \u015fi Foc\u015fani din timpul r\u0103zboiului ruso-turc din 1789.\n     \n     Dup\u0103 \xeenl\u0103turarea monopolului turcesc asupra comer\u0163ului exterior al \u0162\u0103rii Rom\xe2ne\u015fti \u015fi activarea portului Gala\u0163i, spre care se \xeendreptau produsele agricole \u015fi manufacturiere din zon\u0103, regiunea cunoa\u015fte o revigorare economic\u0103.\n     \n     \xcen perioada contemporan\u0103, Foc\u015fanii au fost simbolul libert\u0103\u0163ii \u015fi demnit\u0103\u0163ii rom\xe2ne\u015fti, al Unirii dintre Moldova \u015fi \u0162ara Rom\xe2neasc\u0103 de la 24 Ianuarie 1859, prin care s-au pus bazele statului modern rom\xe2n. Foc\u015fanii au fost centrul primelor institu\u0163ii ale noului stat unificat rom\xe2n: Comisia Central\u0103 \u015fi Curtea de Apel. Un alt reper istoric este Casa memorial\u0103 Ion Roat\u0103, \u0163\u0103ran ales membru al Divanului ad-hoc, care a fost direct implicat \xeen Unirea Principatelor Rom\xe2ne.\n     \n     Remarcabil\u0103 este \u015fi unitatea de voin\u0163\u0103 \u015fi ac\u0163iune a tuturor vr\xe2ncenilor din R\u0103zboiul de Independen\u0163\u0103 din anii 1877 \u2013 1878.\n     \n     Primul R\u0103zboi Mondial e consemnat \xeen istoria Vrancei cu litere de aur. Aici se desf\u0103\u015foar\u0103, din Zboina Neagr\u0103 \u015fi p\xe2n\u0103 \xeen Valea Siretului, la Doaga, Muncelu, Cire\u015foaia, Str\u0103oane, Panciu, Str\u0103jescu, luptele eroice din vara anului 1917, care au culminat cu marea b\u0103t\u0103lie de la M\u0103r\u0103\u015fe\u015fti. \xcen timpul Primului R\u0103zboi Mondial, \xeen iulie-august 1917, Europa a repurtat primele victorii asupra Germaniei pe c\xe2mpurile de lupt\u0103 de la M\u0103r\u0103\u015fti \u015fi M\u0103r\u0103\u015fe\u015fti, aici, \xeen Vrancea. Aceste victorii au dus la des\u0103v\xe2r\u015firea statului na\u0163ional unitar rom\xe2n la 1 Decembrie 1918.\n     \n     Vrancea este locul cu cele mai importante memoriale \u015fi mausolee ridicate \xeen onoarea jertfei eroilor Primului R\u0103zboi Mondial: M\u0103r\u0103\u015fti, M\u0103r\u0103\u015fe\u015fti, Soveja \u015fi Foc\u015fani. Ca semn de recunoa\u015ftere a sacrificiilor f\u0103cute de ora\u015ful M\u0103r\u0103\u015fe\u015fti, \xeen august 1917, guvernul francez i-a acordat, doi ani mai tarziu, Crucea de R\u0103zboi a Fran\u0163ei."}],"Bra\u0219ov":[{image:"https://cdn.cluj.com/ghidlocalcom/sites/6/2019/10/brasov-in-35-totografii-istorice-31.jpg",text:'Brasov este o ora\u0219 din Rom\xe2nia cu o istorie bogat\u0103 care se datoreaz\u0103 \xeenc\u0103 din secolul al XIII-lea. A fost fondat de C\xe2rcota\u0219ii Teutonici \xeen 1211 \u0219i a devenit un important centru al comer\u021bului \u0219i al industriei \xeen Transilvania. \xcen timpul domina\u021biei habsburgice, ora\u0219ul a cunoscut o perioad\u0103 de dezvoltare economic\u0103 \u0219i cultural\u0103, fiind cunoscut sub numele de "Micul Paris".\n\n     \xcen timpul celui de-al Doilea R\u0103zboi Mondial, ora\u0219ul a fost ocupat de for\u021bele germane \u0219i a suferit daune semnificative. Dup\u0103 r\u0103zboi, a \xeenceput o perioad\u0103 de reconstruc\u021bie \u0219i modernizare. \xcen comunism, ora\u0219ul a continuat s\u0103 se dezvolte ca un important centru industrial \u0219i cultural.\n     \n     Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, ora\u0219ul a \xeenceput s\u0103 se re\xeentoarc\u0103 la tradi\u021biile \u0219i valorile sale istorice, transform\xe2ndu-se \xeentr-un important centru turistic \u0219i cultural \xeen Rom\xe2nia. Ast\u0103zi, Brasov este cunoscut pentru istoria sa \u0219i arhitectura sa deosebit\u0103, incluz\xe2nd biserici medievale, fortifica\u021bii \u0219i cl\u0103diri gotice.',title:"Bra\u0219ov"}],"Mehedin\u021bi":[{image:"https://img.bunadimineata.ro/uploads/2015/09/decebal-rex_44309654-1024x683.jpg",text:"Mehedin\u021bi este un jude\u021b din sud-vestul Rom\xe2niei, situat pe malul drept al Dun\u0103rii. Regiunea a fost locuit\u0103 din antichitate \u0219i a avut o istorie divers\u0103, care include perioade de subordonare la diferite imperii \u0219i state medievale, precum \u0219i participarea la r\u0103zboaie \u0219i conflicte regionale.\n\n     \xcen perioada medieval\u0103, regiunea a fost controlat\u0103 de mai multe state, inclusiv de c\u0103tre Regatul Munteniei \u0219i de c\u0103tre Imperiul Otoman. \xcen secolul al XIX-lea, Mehedin\u021bi a devenit parte a Principatelor Unite ale Rom\xe2niei \u0219i apoi a Rom\xe2niei moderne.\n     \n     \xcen perioada comunist\u0103, jude\u021bul a continuat s\u0103 se dezvolte ca o regiune important\u0103 de agricultur\u0103 \u0219i industrie, dar a suferit de asemenea de sub dezvoltarea neregulat\u0103 \u0219i degradarea mediului. Dup\u0103 c\u0103derea comunismului, jude\u021bul a \xeenceput s\u0103 se re\xeentoarc\u0103 la tradi\u021biile \u0219i valorile sale culturale, precum \u0219i s\u0103 se concentreze pe dezvoltarea durabil\u0103 \u0219i protejarea mediului.\n     \n     Ast\u0103zi, Mehedin\u021bi este cunoscut pentru frumuse\u021bea \u0219i diversitatea pa\u0219unilor sale, precum \u0219i pentru monumentele istorice \u0219i siturile arheologice din regiune.",title:"Mehedin\u021bi"}]},m=t.a.useState(!1),p=Object(o.a)(m,2),v=p[0],g=p[1],f=Object(n.useState)(),b=Object(o.a)(f,2),z=b[0];b[1];return Object(r.jsxs)(r.Fragment,{children:[Object(r.jsx)(t.a.Fragment,{children:Object(r.jsxs)(d.a,{className:"bg-black",isShown:v,onCloseComplete:function(){return g(!1)},children:[Object(r.jsx)("p",{className:"text-2xl mt-2 text-center ml-5",children:a}),Object(r.jsx)("div",{className:"p-5 mx-auto sm:p-10 md:p-16 dark:bg-gray-800 dark:text-gray-100",children:Object(r.jsxs)("div",{className:"flex flex-col max-w-3xl mx-auto overflow-hidden rounded",children:[Object(r.jsx)("img",{src:l[a][0].image,alt:"",className:"w-full h-60 sm:h-96 dark:bg-gray-500"}),Object(r.jsxs)("div",{className:"p-6 pb-12 m-4 mx-auto -mt-16 space-y-6 lg:max-w-2xl sm:px-10 sm:mx-12 lg:rounded-md dark:bg-gray-900",children:[Object(r.jsx)("div",{className:"space-y-2",children:Object(r.jsx)("a",{rel:"noopener noreferrer",href:"#",className:"inline-block text-2xl font-semibold sm:text-3xl",children:a})}),Object(r.jsx)("div",{className:"dark:text-gray-100",children:Object(r.jsx)("p",{children:l[a][0].text})})]})]})})]})}),Object(r.jsxs)("div",{className:"w-full h-full",children:[Object(r.jsx)(c.SVGMap,{map:s.a,onLocationClick:function(e){console.log("Name",e.target.getAttribute("name")),g(!0),u(e.target.getAttribute("name"))}}),Object(r.jsx)("h3",{className:"text-center display-2",children:z})]})]})};function p(){return Object(r.jsx)(r.Fragment,{children:Object(r.jsx)("section",{className:"bg-gray-800 h-full text-gray-100",children:Object(r.jsxs)("div",{className:"container flex flex-col justify-center p-6 mx-auto sm:py-12 lg:py-24 lg:flex-row lg:justify-between",children:[Object(r.jsxs)("div",{className:"flex flex-col justify-center p-6 text-center rounded-sm lg:max-w-md xl:max-w-lg lg:text-left",children:[Object(r.jsx)("h1",{className:"text-5xl font-bold leading-none sm:text-6xl",children:"Istoria Romaniei interactiva"}),Object(r.jsx)("p",{className:"mt-6 mb-8 text-lg sm:mb-12",children:"Alege un judet pentru a incepe"}),Object(r.jsxs)("div",{className:"flex flex-col space-y-4 sm:items-center sm:justify-center sm:flex-row sm:space-y-0 sm:space-x-4 lg:justify-start",children:[Object(r.jsx)("a",{rel:"noopener noreferrer",href:"#",className:"px-8 py-3 text-lg font-semibold rounded bg-blue-400 text-gray-900",children:"Alege un judet la intamplare"}),Object(r.jsx)("a",{rel:"noopener noreferrer",href:"#",className:"px-8 py-3 text-lg font-semibold border rounded border-gray-100",children:"Test de cunostinte"})]})]}),Object(r.jsx)("div",{className:"flex w-full h-full",children:Object(r.jsx)(m,{})})]})})})}var v=function(){return Object(r.jsx)(r.Fragment,{children:Object(r.jsx)(p,{})})},g=function(e){e&&e instanceof Function&&a.e(3).then(a.bind(null,105)).then((function(i){var a=i.getCLS,r=i.getFID,n=i.getFCP,t=i.getLCP,u=i.getTTFB;a(e),r(e),n(e),t(e),u(e)}))};l.a.render(Object(r.jsx)(t.a.StrictMode,{children:Object(r.jsx)(v,{})}),document.getElementById("root")),g()}},[[93,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.a75bfbbf.chunk.js.map